<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pe1xera</title>
    <link>https://pe1xera.github.io/</link>
    <description>Recent content on pe1xera</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://pe1xera.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cripto101 - Uma abordagem sem Alice e Bob</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/cripto101/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/cripto101/</guid>
      <description>Imagine que Alice e Bob m0rreram. Por favor, não se espante! Caso prefira, imagine que eles tiraram suas tão sonhadas férias. Esses dois conhecidos personagens foram os nossos companheiros por muito tempo, durante o estudo de Criptografia, mas é hora de descansarem.
O objetivo deste artigo é introduzir alguns conceitos de criptografia, sem incorrer na monotonia e falta de criatividade que assolam os nossos tempos. Portanto, não espere ver sequências enormes de detalhamentos históricos ou uma quantidade (fora do normal) de termos técnicos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efeito Lazarski</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/lazarski/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/lazarski/</guid>
      <description>“Enquanto a multidão buscava o som alto, as bebidas e as imoralidades, Lazarski se arrastava em meio à podridão, interrogando as mentes dos comuns&amp;hellip;”
É possível libertar um escravo que DESEJA ser escravo, sem se tornar, você mesmo, um tirano?
A festa brasileira acabou, mas há muito a se pensar. Todos concordamos que uma festa, naturalmente, possui dois pressupostos: 1) O motivo da comemoração; 2) Alegria consciente. Ao longo deste breve texto, veremos que ambos os pressupostos foram feridos neste carnaval.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Isolamento, pesado fardo de um rei</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/isolamento/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/isolamento/</guid>
      <description>Fazer o certo não é popular, mas pode moldar o curso da história.
Introdução Querido leitor, peço que não se espante com a minha afirmação anterior e que, se possível, me acompanhe ao longo deste raciocínio.
Nos recentes acontecimentos ao redor do mundo, dos quais todos somos testemunhas, temos visto uma movimentação peculiar - para dizer o mínimo. Ao longo deste texto, chamarei esse fenômeno, ainda não introduzido, de &amp;ldquo;Modelagem Social&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ΔS: Reflexão sobre o &#34;novo&#34;</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/deltas/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/deltas/</guid>
      <description>&amp;ldquo;O impacto é proporcional à distância;
A resistência é desafiada pela distância;
A precisão é moldada pela distância;
O tempo é conduzido pela distância;
A intensidade é medida pela distância;
O amor&amp;hellip; é impulsionado pela distância. (&amp;hellip;)&amp;rdquo;
-Poesia incompleta de minha autoria.
ΔS = Sf-Si Querido leitor, talvez este seja o último texto que você verá por aqui.
É agonizante dizer isso, mas não temos nenhum controle sobre o futuro, por mais que tentemos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kenosis: Feliz Natal!</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/kenosis/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/kenosis/</guid>
      <description>“antes, a si mesmo se esvaziou, assumindo a forma de servo, tornando-se em semelhança de homens&amp;quot; -Filipenses 2.7a
Nâo foi à toa, querido leitor, que o primeiro milagre de Jesus foi a transformação de água em vinho. Em um momento de celebração, similar ao dia de hoje, Ele se compadeceu de seus amigos e manifestou seu poder, a fim de proporcionar alegria a cada um deles. Perceba, no entanto, que ainda não era o momento propício para a manifestação do poder de Deus e, ainda assim, Jesus teve misericórdia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Construindo o aTTLas portscanner</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/attlas/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/attlas/</guid>
      <description>“Se você não consegue fazer algo bom, pelo menos faça com que pareça bom.”
~Bill Gates
Intenção Com base no conteúdo ensinado pelo mestre Longatto no curso Novo Pentest Profissional e outros materiais complementares que encontrei pela internet a fora, resolvi criar um script em Python que faça o escaneamento de portas TCP abertas em um determinado host, respeitando alguns princípios como: Apresentação, Usabilidade e Agilidade, dentro - é claro - dos limites do pouco que conheço.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ILOVEYOU</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/iloveyou/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/iloveyou/</guid>
      <description>Simplicidade &amp;ldquo;Que bando de idiotas impulsivos, agiram sem pensar!&amp;rdquo;, pensaria o leitor.
Um dos grandes problemas de nosso tempo, no entanto, é que julgamos o passado com os olhares de hoje em dia, o que caracteriza um anacronismo sem precedentes e traz um enorme perigo de interpretação. Com isso, surgem correntes políticas baseadas em mentiras e ideias mal formuladas, apoiadas em uma visão distorcida do passado; mas isso é uma conversa para outra hora.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a certificação PJPT</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/review-pjpt/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/review-pjpt/</guid>
      <description>Introdução No dia 25 de Agosto de 2023, completei a &amp;ldquo;prova&amp;rdquo; da certificação PJPT, da TCM Security.
De acordo com o site oficial, &amp;ldquo;a certificação Practical Junior Penetration Tester™ (PJPT) é uma experiência de pentest de nível iniciante. Este exame avaliará a capacidade do aluno de realizar um teste em uma rede interna a nível de associado. Os alunos terão dois (2) dias completos para concluir a avaliação e mais dois (2) dias adicionais para escrever um relatório profissional.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piloto, ou: &#34;A Apologia de Devaneios Neurais&#34;</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</guid>
      <description>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)
0x00 - 30 de Novembro 30 de Novembro mostrou ser um dia de mudanças, ao longo da história.
Nesta data, comemoramos muitos eventos relevantes e datas que marcaram a humanidade profundamente:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Síntese em Defesa da Boa Música</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</guid>
      <description>“Música é emocional, e você pode encontrar um músico em um estado muito pouco emocional, ou talvez você só não esteja na mesma disposição mental que o músico [&amp;hellip;].” -Nat King Cole
Neutralidade Quero iniciar com uma provocação:
Imagine a gravação de uma música.
Um artista escolheu um determinado instrumento, que utilizou com um determinado amplificador; escolheu um determinado microfone, que foi mixado de uma determinada maneira por um Engenheiro de Som e, posteriormente, masterizado de outra forma por outra pessoa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Whoami</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</guid>
      <description>Este sou eu, Rodrigo Peixoto Santos, ou pe1xera - no caso de CTF&amp;rsquo;s ou Discord.
Francamente, não há nada mais difícil do que definir a si mesmo sem ser impreciso ou enviesado por suas próprias percepções. Como um entusiasta apaixonado por cibersegurança e envolvido na comunidade brasileira desse campo, estou ciente das lacunas que nosso país enfrenta nesse sentido. Diante disso, sinto-me responsável por buscar aprimoramento, todos os dias, com profissionais de referência no mercado.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
