<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pe1xera</title>
    <link>https://pe1xera.github.io/</link>
    <description>Recent content on pe1xera</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://pe1xera.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Piloto, ou: &#34;A Apologia de Devaneios Neurais&#34;</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</guid>
      <description>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)
0x00 30 de Novembro é um dia de mudanças.
Em 30 de novembro, comemoram-se datas importantes, que marcaram a humanidade profundamente:
o Dia Internacional da Segurança da Informação; o nascimento de Winston Churchill, que liderou o mundo livre na WWII; o Dia do Teólogo, estudioso da Palavra de Deus; o lançamento da música Thriller de Michael Jackson, uma das melhores da história; o nascimento do lendário comediante Ben Stiller, de Uma Noite no Museu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piloto, ou: &#34;A Apologia de Devaneios Neurais&#34;</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/ddos-101/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/ddos-101/</guid>
      <description>#Introdução Como parte do desafio de 30 dias de Cybersecurity (#30daysofcybersecurity) do servidor @MeninaDeCybersec, em seu 14º dia, fomos desafiados a postar um resumo sobre um ataque DDoS. Vejamos a descrição do challenge:
Pesquise sobre um ataque DDoS, veja como é possível identificá-lo e como mitigar (pelo menos uma forma de mitigação). Poste um resumo do que você pesquisou aqui, pode ser curiosidade, sua opinião etc, mas POSTE! Não precisa ser a análise mais completa de todas, lembre-se: você está estudando.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
