<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pe1xera</title>
    <link>https://pe1xera.github.io/</link>
    <description>Recent content on pe1xera</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://pe1xera.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Entendendo o ataque DDoS e seus impactos de uma forma simples</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/ddos-101/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/ddos-101/</guid>
      <description>#Introdução Como parte do desafio de 30 dias de Cybersecurity (#30daysofcybersecurity) do servidor @MeninaDeCybersec, em seu 14º dia, fomos desafiados a postar um resumo sobre um ataque DDoS. Vejamos a descrição do challenge:
Pesquise sobre um ataque DDoS, veja como é possível identificá-lo e como mitigar (pelo menos uma forma de mitigação). Poste um resumo do que você pesquisou aqui, pode ser curiosidade, sua opinião etc, mas POSTE! Não precisa ser a análise mais completa de todas, lembre-se: você está estudando.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a certificação PJPT</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/review-pjpt/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/review-pjpt/</guid>
      <description>Introdução No dia 25 de Agosto de 2023, completei a &amp;ldquo;prova&amp;rdquo; da certificação PJPT, da TCM Security.
De acordo com o site oficial, &amp;ldquo;a certificação Practical Junior Penetration Tester™ (PJPT) é uma experiência de pentest de nível iniciante. Este exame avaliará a capacidade do aluno de realizar um teste em uma rede interna a nível de associado. Os alunos terão dois (2) dias completos para concluir a avaliação e mais dois (2) dias adicionais para escrever um relatório profissional.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piloto, ou: &#34;A Apologia de Devaneios Neurais&#34;</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</guid>
      <description>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)
0x00 30 de Novembro é um dia de mudanças.
Em 30 de novembro, comemoram-se datas importantes, que marcaram a humanidade profundamente:
o Dia Internacional da Segurança da Informação; o nascimento de Winston Churchill, que liderou o mundo livre na WWII; o Dia do Teólogo, estudioso da Palavra de Deus; o lançamento da música Thriller de Michael Jackson, uma das melhores da história; o nascimento do comediante Ben Stiller, de Uma Noite no Museu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Síntese em Defesa da Boa Música</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</guid>
      <description>“Música é emocional, e você pode encontrar um músico em um estado muito pouco emocional, ou talvez você só não esteja na mesma disposição mental que o músico [&amp;hellip;].” -Nat King Cole
Neutralidade Quero iniciar com uma provocação:
Imagine a gravação de uma música.
Um artista escolheu um determinado instrumento, que utilizou com um determinado amplificador; escolheu um determinado microfone, que foi mixado de uma determinada maneira por um Engenheiro de Som e, posteriormente, masterizado de outra forma por outra pessoa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Whoami</title>
      <link>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</guid>
      <description>Este sou eu, Rodrigo Peixoto Santos, ou pe1xera - no caso de CTF&amp;rsquo;s ou Discord.
Francamente, não há nada mais difícil do que definir a si mesmo sem ser impreciso ou enviesado por suas próprias percepções. Mesmo assim, caso interesse saber, diria que sou apenas um entusiasta da Cibersegurança, com paixão pelo conhecimento. Minha missão é tornar o Brasil um país mais seguro e livre, utilizando meus conhecimentos para fortalecer os alicerces da segurança da informação e promovê-la, mantendo sempre a ética, bom humor e minhas raízes.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
