<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on pe1xera</title>
        <link>https://pe1xera.github.io/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on pe1xera</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
        <lastBuildDate>Sat, 08 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://pe1xera.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Dois Dezoito</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/doisdezoito/</link>
            <pubDate>Sat, 08 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/doisdezoito/</guid>
            <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;E disse o Senhor Deus: Não é bom que o homem esteja só; far-lhe-ei uma ajudadora que lhe seja idônea.” (Gênesis 2.18)&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Até então, eu não concordava com aquele clichê de que “duas cabeças pensam melhor do que uma”, mas o passar dos anos me mostrou que eu estava radicalmente errado. Sim, duas cabeças pensam melhor que uma, mas essas duas cabeças precisam estar em sintonia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Senhor Deus disse, no início de tudo, que &amp;ldquo;não é bom que o homem esteja só&amp;rdquo;, certo? Pois é, não é mesmo. E olha que não falo só de companhia pra dividir as contas ou pra não ter que jantar miojo todo dia. A presença de uma mulher muda tudo – absolutamente tudo – na vida de um homem.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<hr>
<p>&ldquo;E disse o Senhor Deus: Não é bom que o homem esteja só; far-lhe-ei uma ajudadora que lhe seja idônea.” (Gênesis 2.18)</p>
<hr>
<p>Até então, eu não concordava com aquele clichê de que “duas cabeças pensam melhor do que uma”, mas o passar dos anos me mostrou que eu estava radicalmente errado. Sim, duas cabeças pensam melhor que uma, mas essas duas cabeças precisam estar em sintonia.</p>
<p>O Senhor Deus disse, no início de tudo, que &ldquo;não é bom que o homem esteja só&rdquo;, certo? Pois é, não é mesmo. E olha que não falo só de companhia pra dividir as contas ou pra não ter que jantar miojo todo dia. A presença de uma mulher muda tudo – absolutamente tudo – na vida de um homem.</p>
<p>É inegável: há algo de especial na presença feminina. Estou falando daquele toque de ordem no caos, de beleza no cinza, de calor nos dias frios. Quando Deus, em sua Onisciência, olhou para o homem sozinho e pensou &ldquo;não está bom&rdquo;, Ele claramente sabia do que estava falando.</p>
<p>Incrível como a figura da mulher preenche os espaços, como se faz presente até quando está do outro lado do país, mesmo a mais de 2.632 km. Pode reparar: uma casa sem uma mulher não é só mais vazia – ela é menos viva. É como se faltasse um certo ritmo, um certo compasso, uma parte da letra da canção, porque quando ela está presente o ambiente muda, as conversas têm mais sentido, até os silêncios são mais cheios de razão.</p>
<p>A mulher nunca entra na vida de um homem só pra ser mais uma peça. Ela chega e refaz os planos, amplia os horizontes, muda as prioridades. Um homem pode até achar que sabe pra onde está indo, que é um cara “inteligente” e que tem um plano infalível para si mesmo, mas quando se vê ao lado de uma mulher que REALMENTE importa, ele percebe que os mapas estavam errados – e que bom que estavam.</p>
<p>Existe uma belíssima pintura de Caspar Friedrich – meu artista favorito – que diz muito sobre isso. Antes, suas obras retratavam uma figura solitária na imensidão da natureza. Mas, nessa, o pintor e sua esposa navegam juntos. A paisagem já não importa tanto – o principal é o casal navegando até um Novo Horizonte. É sobre isso!</p>
<p>E pra quem acha é exagero, convido a observar: um homem que ama de verdade é um homem melhor. Sabe por quê? Porque o amor que a mulher traz ensina, molda, desafia. E é aí que a coisa fica interessante. De repente, aquele cara que não ligava pra detalhes começa a notar as pequenas coisas. O cara que não tinha paciência aprende a esperar. O que era inseguro encontra coragem (aos poucos, claro). E o que se achava forte descobre uma nova força, que não vem do orgulho, mas do cuidado.</p>
<p>Então, sim, eu poderia dizer que esse texto é sobre todas as mulheres. Mas, sendo bem sincero, é sobre uma em especial. Aquela que mudou a minha vida sem precisar de grandes gestos, só existindo. Aquela que me faz entender, todos os dias, que a solidão não era o que Deus planejou pra mim. Ah, Senhor, que bom que Tu não me deixastes só, e eu não poderia ser mais grato pelo que fazes em minha vida, por meio desta mulher.</p>
<p>E caso haja aquele leitor mais curioso, eu sinto muito, porque não preciso explicar nada. Para bom entendendedor, meia palavra basta.</p>
<p>Ah, e obrigado pela leitura até aqui, como sempre!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Talassofobia</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/talassofobia/</link>
            <pubDate>Sat, 22 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/talassofobia/</guid>
            <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Seu medo nunca foi das ‘águas’, mas sim do terror que elas poderiam esconder.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Quero que você pare tudo o que está fazendo, querido leitor. Se estiver ouvindo música, pare; se estiver com pressa para fazer alguma outra atividade, termine-a e depois leia este texto; dedique-se exclusivamente à leitura, ao passo que analisamos a anatomia do medo, mas de uma forma um tanto inusitada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O medo é definido pela psicologia como o “estado afetivo suscitado pela consciência do perigo ou que, ao contrário, suscita essa consciência”. Aqui, já constatamos uma das suas características mais terríveis, pois o medo não precisa de um vetor ou um agente, bastando apenas a consciência do perigo ou do risco para que este seja implantado. Com isso, entende-se que seres irracionais não sentem medo, dado que não possuem consciência, ainda que tenham mecanismos de defesa acionados, estes sim, pelo perigo iminente, mas a principal característica do medo &lt;strong&gt;não é&lt;/strong&gt; a iminência do perigo, mas a sensação da iminência do perigo.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<hr>
<p><em>“Seu medo nunca foi das ‘águas’, mas sim do terror que elas poderiam esconder.”</em></p>
<hr>
<p>Quero que você pare tudo o que está fazendo, querido leitor. Se estiver ouvindo música, pare; se estiver com pressa para fazer alguma outra atividade, termine-a e depois leia este texto; dedique-se exclusivamente à leitura, ao passo que analisamos a anatomia do medo, mas de uma forma um tanto inusitada.</p>
<p>O medo é definido pela psicologia como o “estado afetivo suscitado pela consciência do perigo ou que, ao contrário, suscita essa consciência”. Aqui, já constatamos uma das suas características mais terríveis, pois o medo não precisa de um vetor ou um agente, bastando apenas a consciência do perigo ou do risco para que este seja implantado. Com isso, entende-se que seres irracionais não sentem medo, dado que não possuem consciência, ainda que tenham mecanismos de defesa acionados, estes sim, pelo perigo iminente, mas a principal característica do medo <strong>não é</strong> a iminência do perigo, mas a sensação da iminência do perigo.</p>
<p>Professor Jonathan Crane, vilão de Batman conhecido como Espantalho, dedicou toda sua vida e inteligência ao estudo do medo. O doutor utilizava componentes químicos e misturas para estimular o medo e testá-lo em seus alunos e pacientes, a ponto de ser demitido de seu cargo de pesquisador. Segundo suas próprias palavras, Crane se tornou obcecado pelo poder paralisante do medo e, de fato, não há nenhuma sensação pior do que a de não ter o que fazer, qualquer que seja a situação.</p>
<p>Você sente seus pés gelados, como se alguma força estivesse te puxando para baixo, mas você não consegue enxergar mais nada do que alguns metros à frente, em meio às assombrosas águas negras. Na verdade, você não sabe se está subindo ou descendo, avançando ou voltando, porque as águas não são calmas e revolvem-se frequentemente, como se alguma coisa estivesse se movimentando ao seu derredor, pronta para devorá-lo em um piscar de olhos.</p>
<p>Apesar do frio das águas, o seu corpo nunca esteve mais quente. Há terror está no seu olhar, mesmo que não esteja vendo nada, é o mesmo terror que uma criatura indefesa poderia ter diante da imensidão do desconhecido.</p>
<p>Está tudo escuro. Você sente algo te puxar, mas não sabe o que é. Não há mãos, não há laços, apenas a sensação insistente de que o controle escapa dos seus dedos. Você tenta resistir no início — é quase automático —, mas logo percebe que não adianta. Não há nada para agarrar, nada para enfrentar, porque a força que te envolve não é visível, nem tangível.</p>
<p>Ela apenas está lá, uma maré silenciosa que passa a tomar conta de todos os seus pensamentos. E aos poucos, o que era inquietação se transforma em uma rendição inevitável. Não porque você desistiu, mas porque algo dentro de você sabe que não há nada a ser feito e que, talvez, aquilo que te espera seja agradável.</p>
<p>Você realmente sente o peso do vazio ao seu redor, mas, curiosamente, não é sufocante. Pelo contrário, é como se fosse libertador. Como se o medo e a dúvida fossem parte de um processo obrigatório, algo que precisava acontecer para que você pudesse atravessar o limite.</p>
<p>As barreiras que você tentou usar como defesa durante tanto tempo começam a ceder, uma por uma. Primeiro as pequenas, quase imperceptíveis. Depois as maiores, as que você jurava serem intransponíveis. Não há estilhaços, não há ruídos. Apenas o som do que quebra suavemente, enquanto algo maior toma o espaço que antes era só seu.</p>
<p>E então você para de lutar. Não porque foi vencido, mas porque se permitiu. Porque, pela primeira vez, o medo não é maior do que o desejo de saber o que está do outro lado.</p>
<p>Você foi engolido e agora não há mais escapatória.</p>
<p>Você se <strong>apaixonou</strong>.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Jacó</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/jaco/</link>
            <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/jaco/</guid>
            <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ah, Jacó, meu filho. Tu ainda não entendes&amp;hellip; És apenas um jovem pastor de ovelhas, com tanto a aprender sobre as complexidades da vida. Quando olhas para ela, vejo nos teus olhos a faísca de algo profundo, mas também a ingenuidade de quem ainda não compreende totalmente o que essa força pode exigir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que sentes é como a correnteza de um rio: pode ser mansa e cristalina, guiando-te suavemente pelo caminho que escolheste, ou pode se tornar avassaladora, arrastando tudo em seu percurso sem aviso. Há aqueles que se lançam sem hesitar, crentes de que sabem nadar, e há os que hesitam na margem, temendo o que não podem controlar. Mas, de um jeito ou de outro, ninguém sai ileso ao mergulhar.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<hr>
<p>Ah, Jacó, meu filho. Tu ainda não entendes&hellip; És apenas um jovem pastor de ovelhas, com tanto a aprender sobre as complexidades da vida. Quando olhas para ela, vejo nos teus olhos a faísca de algo profundo, mas também a ingenuidade de quem ainda não compreende totalmente o que essa força pode exigir.</p>
<p>O que sentes é como a correnteza de um rio: pode ser mansa e cristalina, guiando-te suavemente pelo caminho que escolheste, ou pode se tornar avassaladora, arrastando tudo em seu percurso sem aviso. Há aqueles que se lançam sem hesitar, crentes de que sabem nadar, e há os que hesitam na margem, temendo o que não podem controlar. Mas, de um jeito ou de outro, ninguém sai ileso ao mergulhar.</p>
<p>Também há os que, tocados por essa força, descobrem nela uma espécie de fôlego novo, uma resistência que desconheciam. Como se pudessem trabalhar por anos a fio sem sentir o peso do tempo, ou suportar agruras sem se darem conta do frio e da fome. Mas corres um risco nisso: o de confundir força com propósito, de esquecer que há vida além do que buscas com tanto ardor.</p>
<p>Enquanto estiveres onde estás, busca compreender a essência dela, mas não a vejas apenas como um destino a ser alcançado. Conhece seus sonhos, mas também os fardos que ela carrega em silêncio. Ouve suas alegrias e suas dores, mesmo aquelas que não têm palavras. E lembra-te: estar presente é mais que desejar, é permanecer, mesmo quando o brilho das primeiras manhãs se esvai.</p>
<p>Ah, Jacó, meu filho. O que te move é a força que ergue e derruba, que consola e consome, que torna a espera insuportável e, ao mesmo tempo, dá sentido a ela. É o que te faz enxergar o mundo com olhos febris, que dá cor ao que antes era pálido, que transforma o tempo em promessa e que encurta distâncias continentais. E será o que, um dia, te fará entender que não se trata apenas de ter, mas também de aprender a entregar.</p>
<p>Todo presente é também uma responsabilidade, Jacó. Que tua jornada seja guiada pela sabedoria e pela compreensão, e que, ao fim dela, esta força, que costumamos chamar de amor, revele em ti o que há de mais verdadeiro.</p>
<hr>
<p>Obrigado pela leitura desta autocrítica até aqui, querido leitor.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Eloquência</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/eloquencia/</link>
            <pubDate>Sat, 08 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/eloquencia/</guid>
            <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Substantivo.
Capacidade de falar e expressar-se com desenvoltura.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Querido leitor, aprendi que só existe uma forma de combater o silêncio: com eloquência. A única maneira de vencer a omissão é com o dobro de trabalho. A única forma de corrigir um erro é acertando duas vezes mais. Mas acredite em mim quando eu digo que essa não é uma tarefa fácil, porque o termo &lt;em&gt;eloquência&lt;/em&gt; em si carrega o peso de que não se trata apenas de palavras — envolve uma série de atitudes para que seja atingido.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<hr>
<p><em>Substantivo.
Capacidade de falar e expressar-se com desenvoltura.</em></p>
<hr>
<p>Querido leitor, aprendi que só existe uma forma de combater o silêncio: com eloquência. A única maneira de vencer a omissão é com o dobro de trabalho. A única forma de corrigir um erro é acertando duas vezes mais. Mas acredite em mim quando eu digo que essa não é uma tarefa fácil, porque o termo <em>eloquência</em> em si carrega o peso de que não se trata apenas de palavras — envolve uma série de atitudes para que seja atingido.</p>
<p>2025 veio trazendo consigo algumas mudanças. Muitas delas agradáveis, outras nem tanto, mas todas igualmente necessárias. Tem sido o ano em que mais me coloco – como se diz popularmente – “na ponta da lança”, um período em que estou na linha de frente, falando e fazendo tudo aquilo que já deveria ter falado e feito no passado, mas que nunca tive coragem. Com isso, as portas vêm se abrindo gradualmente: nos estudos, no trabalho, nos relacionamentos… mas tudo isso tem um custo.</p>
<p>Nunca foi da minha natureza, enquanto um simples rapaz introspectivo que gosta de videogames, liderar ou tomar a dianteira de um grupo de pessoas para encaminhá-las a algum objetivo. Mas, de alguma forma, tudo o que venho construindo parece me direcionar para esse caminho. E, diante disso, me pergunto: quantas vezes Deus nos empurra para lugares onde nunca imaginamos estar? Quantas vezes Ele nos coloca em posições que, à primeira vista, parecem grandes demais para nós? Talvez essa seja a essência do crescimento: caminhar para além do confortável, falar quando o instinto manda calar, avançar quando a vontade é recuar.</p>
<p>Há dias em que a insegurança sussurra no meu ouvido que eu não sou capaz, mesmo quando tudo parece certo e todas as coisas estão caminhando. Enquanto há outros momentos em que me pergunto se estou mesmo no caminho certo ou se estou criando um cenário imaginário. Mas então lembro do que está escrito:</p>
<p><em>&ldquo;O coração do homem traça o seu caminho, mas o Senhor lhe dirige os passos.&rdquo;</em> (Provérbios 16:9)</p>
<p>E isso muda tudo. Porque se é Ele quem me conduz, não há motivo para hesitação. Então sigo, mesmo tropeçando às vezes, mesmo me questionando outras tantas. Mas, no fim, sei que o silêncio só pode ser vencido pela eloquência.</p>
<p>Que assim seja.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Medições, melhorias e... Momentos? </title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/melhorias/</link>
            <pubDate>Thu, 30 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/melhorias/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Se você não pode medir, você não pode melhorar”. (Kaplan &amp;amp; Norton)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Uau! Mais uma frase dita por engravatados do mercado de trabalho! Mas temos um detalhe aqui: Essa ideia se aplica tanto ao mundo corporativo quanto à vida pessoal. Não acho que Kaplan e Norton tinham isso em mente quando criaram o Balanced Scorecard (BSC), mas eu percebo que é uma abordagem que pode ir muito além das empresas, com um pouco de esforço mental da nossa parte.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>&ldquo;Se você não pode medir, você não pode melhorar”. (Kaplan &amp; Norton)</em></p>
<hr>
<p>Uau! Mais uma frase dita por engravatados do mercado de trabalho! Mas temos um detalhe aqui: Essa ideia se aplica tanto ao mundo corporativo quanto à vida pessoal. Não acho que Kaplan e Norton tinham isso em mente quando criaram o Balanced Scorecard (BSC), mas eu percebo que é uma abordagem que pode ir muito além das empresas, com um pouco de esforço mental da nossa parte.</p>
<p>Perceba que, no dia a dia, tomamos decisões sem perceber os padrões por trás delas. Às vezes, ficamos presos a ciclos repetitivos sem entender o que está funcionando e o que precisa mudar. É aí que entra a necessidade de um método que nos ajude a enxergar com mais clareza e transformar intenções - por vezes boas, mas mal executadas - em resultados concretos.</p>
<p>Nas últimas semanas, querido leitor, tenho passado por mudanças importantes tanto na minha vida profissional quanto na pessoal - e vem mais por aí, se Deus assim permitir. Com elas, percebi que é extremamente fácil se perder ou acabar tendo problemas com coisas importantes, se não tiver uma estrutura. O Balanced Scorecard pode ajudar justamente nisso. Sua proposta original era equilibrar o desempenho das empresas a partir de quatro perspectivas: financeira, clientes, processos internos e aprendizado &amp; crescimento. Mas essa lógica pode ser aplicada também à vida.</p>
<p>Se trouxermos essa estrutura para o pessoal, a perspectiva financeira pode representar não só dinheiro, mas também a energia que investimos e recebemos de volta. A perspectiva do cliente pode se traduzir nos nossos relacionamentos e na forma como impactamos os outros, nos valiosos momentos que temos com eles. Os processos internos são nossos hábitos e rotinas. E o aprendizado e crescimento refletem nossa evolução ao longo do tempo.</p>
<p>Avaliar cada uma dessas áreas nos ajuda a entender onde estamos e para onde queremos ir. Sem isso, corremos o risco de agir sem direção, repetindo os mesmos erros sem perceber. O Balanced Scorecard, no fundo, não é só sobre métricas. É sobre clareza. Sobre transformar o caos em progresso consciente.</p>
<p>Nos últimos tempos, tenho me dedicado a algo que vai além do que posso medir com números. Sim, tenho investido minha energia, cuidado e atenção em algo que é difícil de quantificar, até mesmo de explicar racionalmente, mas que tem um impacto profundo em minha vida. Como o BSC propõe, cada área precisa de esforço e avaliação, e percebi que, muitas vezes, essas perspectivas não se resumem apenas ao dinheiro ou aos negócios, mas também abrangem o quanto nos dedicamos a algo ou alguém, mesmo sem um retorno imediato ou claro, o que pode ser a chave para uma mudança verdadeira.</p>
<p>E no trabalho, é mais ou menos a mesma coisa. Em um Service Desk, por exemplo, o BSC pode ajudar a entender como estamos indo, não só olhando os números, mas também como o time está se desenvolvendo, como os usuários estão sendo impactados e como melhorar os processos. A diferença é que, no final, tanto no trabalho quanto na vida, o que importa é o equilíbrio, o progresso real, e não simplesmente os resultados superficiais. Números não são nada, sem qualidade.</p>
<p>Por fim, o plot twist: a questão não é se podemos aplicar o Balanced Scorecard à vida pessoal ou não. A verdadeira pergunta é: como esperamos melhorar algo sem medir – ou, pelo menos, refletir sobre – o que estamos fazendo?</p>
<hr>
<p>Obrigado pela leitura até aqui, querido leitor!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Sobre pessoas [e cercas]</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/cercas/</link>
            <pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/cercas/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Algumas pessoas constroem cercas para manter as pessoas do lado de fora, e outras constroem cercas para manter as pessoas do lado de dentro.&amp;rdquo; (Jim Bono, Fences)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Pouco a pouco, tenho voltado a assistir bons filmes, saindo um pouco da rotina das séries intermináveis e experimentando outros universos. Tenho certeza que essa foi uma das melhores decisões que já tomei recentemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, que Denzel Washington é um gênio, ninguém se atreve a falar contra, mas eu diria que no filme &amp;ldquo;Um Limite Entre Nós&amp;rdquo; (Fences, 2016) são levantadas questões de que vou me lembrar pelo resto da minha vida, ou pelo menos por um longo tempo.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>&ldquo;Algumas pessoas constroem cercas para manter as pessoas do lado de fora, e outras constroem cercas para manter as pessoas do lado de dentro.&rdquo; (Jim Bono, Fences)</em></p>
<hr>
<p>Pouco a pouco, tenho voltado a assistir bons filmes, saindo um pouco da rotina das séries intermináveis e experimentando outros universos. Tenho certeza que essa foi uma das melhores decisões que já tomei recentemente.</p>
<p>Ora, que Denzel Washington é um gênio, ninguém se atreve a falar contra, mas eu diria que no filme &ldquo;Um Limite Entre Nós&rdquo; (Fences, 2016) são levantadas questões de que vou me lembrar pelo resto da minha vida, ou pelo menos por um longo tempo.</p>
<p>Recentemente, venho refletindo sobre como deve ser viver em família, no sentido de compartilhar toda a vida (incluindo planos e aspirações) com um cônjuge, e também sobre como conciliar a realidade do casal - hipotético, até então - com os sonhos dos dois. Nas minhas reflexões, sempre me pergunto se é possível cooperarem, sem destruirem os sonhos um do outro. Nesse sentido, o filme veio muito a calhar e tocou o meu coração.</p>
<p>Além de toda a mensagem bíblica que pode ser extraída do filme, especialmente quando nos recordamos do que consta em Êxodo 20.12: <em>&ldquo;Honra teu pai e tua mãe, para que se prolonguem os teus dias na terra que o Senhor, teu Deus, te dá&rdquo;</em>, também pude tirar muitas lições para um relacionamento duradouro e saudável entre marido e mulher, que são o motivo da escrita deste texto.</p>
<p>Denzel Washington faz o papel de Troy, um homem comum, com uma vida comum, em um bairro comum, com uma esposa comum. Porém, conforme o filme se desenvolve, notamos que aquilo que parecia &ldquo;comum&rdquo; é um pouco maior do que pensávamos. Troy é um homem marcado por traumas de infância, com uma vida conturbada, com filhos de relações extra-conjugais e vive num bairro em que só conseguiu morar através de uma tragédia ocorrida com seu irmão. Que coisa!</p>
<p>Apesar de tantos problemas, Troy vive uma vida simples e, especialmente em casa, consegue ter uma fortíssima ligação com sua esposa Rose, ainda que viva discordando dela e vice-versa. É interessante observar como os dois compartilham as tarefas domésticas e conseguem viver de forma harmoniosa, mesmo sendo pessoas com mentalidades tão diferentes.</p>
<p>O problema é que a tensão entre Troy e Rose vai se acumulando, alimentada por frustrações não ditas e sacrifícios não reconhecidos e, quando uma briga finalmente explode, as coisas chegam no limite. As palavras são duras como pedra e sem nenhum filtro, coração versus coração, &ldquo;ao vivaço&rdquo;. A raiva de Troy se reflete em cada palavra que ele diz, enquanto Rose, já cansada de se calar, responde com a força que ela sempre teve.</p>
<p>E é nesse momento que chega a melhor parte do filme. Sem qualquer aviso, sem qualquer expectativa, começa a tocar o jazz &ldquo;Day by Day&rdquo;, sob inigualável voz de Jimmy Scott - um lendário contralto cuja voz beirava uma voz feminina. A música traz um novo sentido à cena e, mesmo sem tentar resolver o conflito, mostra como os dias vão se passando apesar daquela situação. A neve ainda cai, a vida ainda continua, não perfeita, mas o casal segue junto, tentando encontrar um caminho, mesmo com as cercas que levantam um ao redor do outro.</p>
<p>No fim, o que eu levo de ensinamento, a minha &ldquo;moral da história&rdquo;, é que as cercas, sejam elas de madeira, de ciúmes ou do doloroso medo da perda, não ajudam em nada. Esse medo consumidor só nasce quando amamos de verdade. Lembre-se, porém, querido leitor, que o amor exige transparência, comunicação e a coragem de viver os altos e baixos, sabendo que o que importa é estar ao lado de alguém especial.</p>
<hr>
<p>Fico feliz pela sua leitura até aqui!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>A era do Sal Insípido</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/puritanos/</link>
            <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/puritanos/</guid>
            <description>&lt;p&gt;A ciência chamada homilética está se perdendo, querido leitor. E não é difícil entender o porquê. Na ânsia por relevância, muitos pregadores modernos têm trocado o rigor da exegese pelas famosas técnicas motivacionais; o púlpito, que antes era um lugar de verdades eternas, se tornou palco para performances sentimentais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo? Tocar o coração, segundo eles, mas sem nunca passar pela mente, como se as emoções pudessem ser despertadas sem a iluminação dada pela Palavra&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>A ciência chamada homilética está se perdendo, querido leitor. E não é difícil entender o porquê. Na ânsia por relevância, muitos pregadores modernos têm trocado o rigor da exegese pelas famosas técnicas motivacionais; o púlpito, que antes era um lugar de verdades eternas, se tornou palco para performances sentimentais.</p>
<p>O objetivo? Tocar o coração, segundo eles, mas sem nunca passar pela mente, como se as emoções pudessem ser despertadas sem a iluminação dada pela Palavra&hellip;</p>
<hr>
<h2 id="anti-ciência-e-anti-bíblia">Anti-ciência e anti-Bíblia</h2>
<p>Nos tempos dos puritanos – cristãos reformados do século XVI que buscaram resgatar a pureza doutrinária e prática da Igreja – a pregação era tratada com seriedade quase sobrenatural. Para eles, o sermão não era um momento de distração ou inspiração momentânea, mas uma ocasião em que Deus encontrava o homem através da Sua Palavra.</p>
<p>Cada detalhe, desde a escolha do texto até a aplicação prática, era feito com o propósito de transformar vidas, começando pelo intelecto e alcançando o coração. Sob essa perspectiva, a pregação era uma arte, uma ponte entre a mente humana e as verdades divinas.</p>
<p>A homilética, que um dia - acredite - foi chamada de ciência, agora é tratada como um ofício de entretenimento. Pregadores evitam textos difíceis, doutrinas desafiadoras ou qualquer coisa que possa &ldquo;ofender&rdquo; a sensibilidade do ouvinte. Preferem histórias cativantes, analogias emocionantes, e um sorriso no rosto, enquanto as Escrituras, essas mesmas que deveriam ser o centro, ficam relegadas ao papel de coadjuvantes.</p>
<p>E o problema não para aí. O púlpito moderno está infestado de dois venenos sutis: as pregações coaching e as pregações que prometem profecias não ditas na Bíblia. A primeira transforma o púlpito num palco motivacional, onde a Palavra de Deus é diluída em princípios de autoajuda e empreendedorismo.</p>
<p>Pregadores se tornam mais parecidos com gurus empresariais do que com servos do Deus vivo, adaptando os ensinamentos bíblicos para alimentar uma cultura obcecada por sucesso imediato. Como bem descrito por Ícaro de Carvalho:</p>
<blockquote>
<p>“O empreendedorismo é a nova religião do homem moderno. Materialista e secular, ele substituiu os Santos do seu altar por fotografias de homens bem-sucedidos; os seus Evangelhos são livros como <em>O Sonho Grande</em> e <em>A Força do Hábito</em>. Ele acredita, de alguma maneira, que tudo aquilo irá aproximá-lo do seu objetivo principal: sucesso, fama e dinheiro… de preferência agora!”</p>
</blockquote>
<p>Quando o Evangelho é reduzido a um manual de prosperidade, ele perde sua essência transformadora e eterna. Não há espaço para o arrependimento, para a renúncia, ou para a cruz – apenas para estratégias de como “vencer na vida”. Uma verdadeira piada, ou uma tática suja do diabo.</p>
<p>O segundo veneno, as falsas profecias, é igualmente devastador. Quando homens, seres minúsculos no universo, trazem para si a autoridade de falar em nome de Deus sem qualquer base bíblica, confundem a congregação e desviam o foco das Escrituras. Eles criam um ciclo de dependência espiritual, onde as pessoas esperam por uma nova &ldquo;palavra profética&rdquo; em vez de buscarem discernimento na Palavra já revelada.</p>
<p>Querem as promessas de Deus, mas não o Deus das promessas. Essas profecias, muitas vezes, alimentam a vaidade humana, oferecendo promessas de glória e sucesso, mas raramente confrontam o pecado ou chamam à santidade. O Evangelho, nesse contexto, deixa de ser a boa nova de salvação e se transforma numa ferramenta para promover sonhos pessoais.</p>
<p>O que estamos vendo é uma tragédia moderna: a substituição da Palavra viva de Deus por discursos que atendem ao gosto do momento. E o resultado é uma igreja que tem muito entusiasmo, mas pouca profundidade; muita emoção, mas nenhuma transformação genuína. Não é exatamente isso que vemos nas lagoinhas, nas tais &ldquo;churchs&rdquo; e nas igrejas neopentecostais Brasil a fora?</p>
<hr>
<h2 id="o-método-esquecido">O método esquecido</h2>
<p>William Perkins acreditava que o pregador se dirigia primeiro ao intelecto usando verdades irrefutáveis, princípios irrefutáveis da exegese e, se houvesse necessidade, estes princípios poderiam ser repetidos através de demonstração e argumentação. Uma vez que a pessoa havia aceito a verdade que estava sendo proclamada, ela estava em condições de aplicar à sua vida e ao seu pensamento aquilo que o pastor estava falando. Não é somente se dirigir ao intelecto da congregação, mas persuadir as pessoas intelectualmente da verdade da Escritura, conforme o esquema abaixo.</p>

    <img src="../../../perkins.png"  class="center"  style="max-width: 70%"  />


<p>Mas, veja, o problema não está em comunicar bem, ou em usar uma linguagem acessível – Perkins não negaria o valor disso e eu também não nego. O problema está em esquecer que a pregação é mais do que um diálogo entre pessoas. Ela é um instrumento divino, um encontro entre o Deus que fala e o homem que ouve. Trocar esse mistério profundo por discursos genéricos é como substituir um banquete por migalhas.</p>
<p>Há um risco, querido leitor, de perdermos algo precioso – não apenas o método, mas o espírito por trás dele. A ciência da homilética não se perdeu porque ficou ultrapassada, mas porque muitos pregadores a abandonaram em nome de algo mais &ldquo;prático&rdquo;. Só que o prático sem o verdadeiro é vazio, como uma videira que não dá frutos.</p>
<hr>
<h2 id="incomode-os">Incomode-os!</h2>
<p>Talvez seja hora de resgatar a homilética em sua essência: uma ciência que honra a mente e o coração, porque sabe que ambos pertencem a Deus. Que sejamos pregadores – e ouvintes – que não temam a profundidade, porque é lá que se encontra a vida. E que saibamos discernir entre o trigo e o joio, entre o verdadeiro Evangelho e as imitações humanas que só prometem, mas nunca entregam.</p>
<p>Mas isso só será possível se retomarmos o compromisso com a verdade inegociável das Escrituras, se voltarmos a entender que pregar não é apenas entreter ou motivar, mas conduzir a alma a um encontro real com o Senhor, e isso inclui ler textos difíceis, pregar temas complexos que incomodam a audiência, não aqueles que massageiam o seu ego.</p>
<hr>
<p>Muito obrigado por sua leitura até aqui, querido leitor!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Chuva, em teus olhos negros</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/chuva/</link>
            <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/chuva/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“A música nos ensina o que há de mais importante: ouvir.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;-Ezio Bosso&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;É estranho, querido leitor, sentir falta de alguém que ainda não te deixou, alguém que impacta sua vida profundamente mas que, ao mesmo tempo, parece tão distante de você quanto a Terra está da Lua, onde uma apenas vislumbra a outra sem que se toquem. É assim que me sinto sempre que ouço as músicas de Ezio Bosso, um maestro, pianista, professor e compositor brilhante, que tristemente nos deixou em 2020, aos 48 anos, vítima de uma doença neurodegenerativa.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“A música nos ensina o que há de mais importante: ouvir.&quot;</em><br>
<em>-Ezio Bosso</em></p>
<hr>
<p>É estranho, querido leitor, sentir falta de alguém que ainda não te deixou, alguém que impacta sua vida profundamente mas que, ao mesmo tempo, parece tão distante de você quanto a Terra está da Lua, onde uma apenas vislumbra a outra sem que se toquem. É assim que me sinto sempre que ouço as músicas de Ezio Bosso, um maestro, pianista, professor e compositor brilhante, que tristemente nos deixou em 2020, aos 48 anos, vítima de uma doença neurodegenerativa.</p>
<p>Em especial, dou destaque à música que me fez conhecer o compositor há alguns anos atrás: <em>Rain, in Your Black Eyes (Chuva, em teus olhos negros),</em> tocada no episódio “Cape May”, da série The Blacklist. Essa composição começa com uma melodia que se arrasta, fazendo com que você se sinta saudades daquilo que nunca alcançou e que talvez jamais alcance. Levemente, e com várias pausas - propositais - a música cria abismos entre você e alguém que parece ter perdido, e as suaves notas do piano parecem gotas de chuva caindo no chão.</p>
<p>Apesar disso, há beleza nessa melancolia. É uma beleza que só a própria chuva tem, dentre todos os fenômenos naturais, aquela beleza que te faz querer ir lá pra fora, mesmo sabendo que as águas são frias. A música evolui, o ritmo aumenta, como um coração que se recusa a ser derrotado. Ela te puxa para cima e para baixo, oscilando entre uma esperança inútil e uma inevitável resignação - porque não há mais nada a se fazer.</p>
<p>Poucas músicas conseguem criar uma atmosfera tão fantástica quanto essa, fazendo com que você se sinta dentro de um chalé solitário, olhando pela janela na esperança de ver uma pessoa amada, mas na certeza de que ela não aparecerá. Ainda assim, quando você olha para a chuva, é como se você estivesse olhando nos olhos dessa pessoa.</p>
<p>O que quero dizer com isso é que há pessoas que caminham pela Terra sem fazer barulho, seus passos se movem devagar entre as folhas, sua voz é quase um sussurro, mas seus olhos… seus olhos são forças avassaladoras, como a chuva. Eles começam tímidos e sinceros, até o ponto em que os “pingos”, acumulados, arrastam toda a carga pesada que você carrega, transportando-o para um lugar mágico, como se estivesse diante de um anjo - e talvez esteja.</p>
<p>Voltando ao aspecto musical, vemos que em um determinado momento da música, tudo se intensifica e as memórias passam a ser revividas com maior força, as teclas do piano parecem até gritar e, pouco tempo depois, o silêncio retorna e corta como uma lâmina. Essa música, em especial, me soa como uma analogia muito bem feita daquilo que entendo como o amor.</p>
<p>Sim, ao final, tudo se resume a isso: amar e perder. Esses dois sentimentos, muitas vezes, caminham juntos, porque o amor traz consigo um grande medo da perda, medo este que sobrepuja a toda a razão e leva até o mais sóbrio dos homens a agir com cólera ou de forma impensada, porque ele sabe que está lidando com aquilo que há de mais precioso em sua vida, ou que ainda pode ser.</p>
<p>A música segue preenchendo os espaços vazios, os abismos criados anteriormente, com uma melodia aparentemente descontrolada, mas perfeitamente harmônica, que é o ápice da composição, o momento em que Terra e Lua estão o mais próximos possível. Porém, há uma quebra, e a distância volta a aumentar mais uma vez, porque ainda não houve o esperado impacto, ainda que ambos nunca mais sejam os mesmos.</p>
<p>A melodia vai tendo continuidade como os ponteiros de um relógio, onde qualquer evento intermediário é ignorado e os dois só querem saber qual será o minuto e a hora em que terão a oportunidade de se encontrar novamente. Conforme o “tempo” passa, essa possibilidade se torna mais sólida, a velocidade dos instrumentos aumenta, a expectativa cresce e parece que, finalmente, os dois corpos celestes se encontrarão novamente, em um momento ainda mais intenso que o anterior.</p>
<p>Quando chega-se à iminência desse momento, deste forte e devastador encontro entre gigantes, há muito separados e ávidos para o evento… a música acaba. Ela acaba, sem mais explicações, deixando novamente a sensação de saudades, como um lembrete de que nem a mais violenta das tempestades dura para sempre.</p>
<p>Ainda assim, há sempre uma gota de esperança, porque o amor está sempre esperando a próxima vez em que será chamado para dançar. Quanto à chuva, ela sempre volta, no tempo em que deve cair.</p>
<hr>
<p>Fico feliz pela sua leitura até aqui!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Post Tenebras Lux</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/post-tenebras/</link>
            <pubDate>Thu, 31 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/post-tenebras/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“[&amp;hellip;] Nasceu ali, em chama ardente,&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;A Reforma. Livre e eloquente..”&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;(Trecho do poema de Yuri Pena)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A alma humana não se aquieta. Ela busca, questiona, desafia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi no dia 31 de outubro de 1517 que Martinho Lutero, movido por uma inquietação profunda, pregou suas 95 teses na porta da igreja em Wittenberg. Não foi por acaso que ele escolheu essa data: no dia seguinte, Dia de Todos os Santos, multidões se reuniriam para adorar relíquias e indulgências — itens vendidos como atalhos para o perdão e uma vida melhor após a morte. Mas Lutero via algo mais claro: que a verdadeira graça não estava à venda, não era negociável. Ele queria trazer a igreja de volta ao Evangelho puro, onde o perdão é um presente divino, recebido pela fé e não pelo dinheiro.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“[&hellip;] Nasceu ali, em chama ardente,</em><br>
<em>A Reforma. Livre e eloquente..”</em><br>
<em>(Trecho do poema de Yuri Pena)</em></p>
<hr>
<p>A alma humana não se aquieta. Ela busca, questiona, desafia.</p>
<p>Foi no dia 31 de outubro de 1517 que Martinho Lutero, movido por uma inquietação profunda, pregou suas 95 teses na porta da igreja em Wittenberg. Não foi por acaso que ele escolheu essa data: no dia seguinte, Dia de Todos os Santos, multidões se reuniriam para adorar relíquias e indulgências — itens vendidos como atalhos para o perdão e uma vida melhor após a morte. Mas Lutero via algo mais claro: que a verdadeira graça não estava à venda, não era negociável. Ele queria trazer a igreja de volta ao Evangelho puro, onde o perdão é um presente divino, recebido pela fé e não pelo dinheiro.</p>
<p>Essa coragem de Lutero foi como o primeiro brilho de um sol após um longo eclipse. “Post Tenebras Lux” — depois das trevas, a luz. Aquela era a voz de alguém que desafiava as sombras em busca de algo mais verdadeiro, que reconhecia a beleza de uma fé direta, onde o homem se encontra com o divino sem intermediários.</p>
<p>Lutero não estava sozinho nessa jornada. Homens como Calvino, Melanchthon e tantos outros se levantaram ao seu lado, trazendo luz a ensinamentos que, por tanto tempo, haviam ficado ocultos. Eles não eram perfeitos, mas, naquele momento, suas vozes soavam como uma chamada para a igreja redescobrir sua essência.</p>
<p>A história da Reforma nos ensina que, após a noite mais densa - uma verdadeira Idade das Trevas - há sempre a promessa de luz. Contudo, perguntemo-nos com sinceridade: temos nós, hoje, a coragem de confrontar as sombras que persistem entre nós? Somos capazes de enxergar, por entre rituais e tradições humanas, aquilo que pertence verdadeiramente ao Senhor?</p>
<p>Pois é certo que o eclipse da verdade pode retornar, obscurecendo o que é genuíno. E da mesma forma que vimos outrora o caminho do Evangelho ser distorcido e os homens se perderem em doutrinas vãs, hoje o mesmo perigo nos espreita. Mas em Cristo há esperança — Ele é a luz que dissipa toda treva, e ela brilhará novamente, se nossos corações forem sinceros na busca por Sua glória, e não pela dos homens.</p>
<hr>
<p>Obrigado pela sua leitura até aqui, querido leitor!
Soli Deo Gloria!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Menos IA&#39;s, mais Turings</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/turing/</link>
            <pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/turing/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Enquanto houver um hacker, a inteligência artificial não dominará o mundo.”&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;(Felipe Prado, @fprado28)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;saturação&#34;&gt;Saturação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pelo amor de Deus, &lt;strong&gt;pare&lt;/strong&gt; de falar de Inteligência Artificial ou eu serei obrigado a quebrar o seu pescoço! É sério, não dá mais! Eu juro que, no mínimo, vou correr atrás de você e te levar até a delegacia mais próxima&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de tudo, quero dizer que, sim, o título é uma provocação. &amp;ldquo;Menos IA’s, mais Turings&amp;rdquo; é só um convite à reflexão, porque me incomoda quando os conceitos quase centenários são distorcidos para facilitar a venda de soluções, ou reduzidos de forma perturbadora. Acho que chegou o momento de voltarmos a Outubro de 1950 e revisarmos algumas informações, antes de prosseguirmos com o bombardeamento diário de informações.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“Enquanto houver um hacker, a inteligência artificial não dominará o mundo.”</em><br>
<em>(Felipe Prado, @fprado28)</em></p>
<hr>
<h2 id="saturação">Saturação</h2>
<p>Pelo amor de Deus, <strong>pare</strong> de falar de Inteligência Artificial ou eu serei obrigado a quebrar o seu pescoço! É sério, não dá mais! Eu juro que, no mínimo, vou correr atrás de você e te levar até a delegacia mais próxima&hellip;</p>
<p>Antes de tudo, quero dizer que, sim, o título é uma provocação. &ldquo;Menos IA’s, mais Turings&rdquo; é só um convite à reflexão, porque me incomoda quando os conceitos quase centenários são distorcidos para facilitar a venda de soluções, ou reduzidos de forma perturbadora. Acho que chegou o momento de voltarmos a Outubro de 1950 e revisarmos algumas informações, antes de prosseguirmos com o bombardeamento diário de informações.</p>
<p>Imagine uma máquina que opera em três estados — Q1, Q2 e Q3. Agora, visualize esses estados como posições de uma roda. A máquina gira de uma posição a outra, em saltos precisos, como se fosse um relógio, seguindo uma sequência que depende apenas da sua configuração inicial e do estado de uma alavanca que pode estar ligada ou desligada. Quando o estado da roda para em uma determinada posição, uma lâmpada acende. Parece simples, não é?</p>
<p>Alan Turing, em seu trabalho fundamental sobre o que hoje chamamos de máquinas de estado discreto (ou DSMs), descreveu esse tipo de máquina como algo que &ldquo;se move em saltos súbitos de um estado bem definido para outro&rdquo;. A magia por trás dessas máquinasé a simplicidade de sua lógica: elas seguem regras precisas, previsíveis, e não há nenhum espaço para mistérios ou ambiguidades. As transições entre estados são tão claras que “a possibilidade de confusão entre eles pode ser descartada”.</p>

    <img src="../../../esquema-turing.png"  class="center"  style="width: 60%; border-radius: 5%;"  />


<p>Turing sabia que, por mais que essas máquinas fossem simples, elas representavam algo poderoso. Essas máquinas — que, no fundo, são a base dos computadores modernos — operam com precisão, porque se você conhece o estado inicial e as condições de entrada, consegue prever com exatidão o que vai acontecer depois. Essa previsibilidade, no entanto, não implica que elas &ldquo;pensam&rdquo;. Elas apenas seguem suas regras, tal como um relógio segue seu tique-taque. Na verdade, Turing nunca sugeriu que essas máquinas estavam &ldquo;pensando&rdquo; no sentido humano. Ele entendia que, embora possamos descrever sua lógica como &ldquo;inteligente&rdquo;, o que elas fazem é processar.</p>
<hr>
<h2 id="uma-nova-questão">Uma nova questão</h2>
<p>É aqui que entra a grande questão, querido leitor: onde traçamos a linha entre a mera mudança de estados e a verdadeira inteligência? Hoje, o termo &ldquo;inteligência artificial&rdquo; é usado de forma tão indiscriminada que parece que estamos prestes a ser ultrapassados por nossos próprios algoritmos. No entanto, voltando ao modelo de Turing, vemos que grande parte do que chamamos de &ldquo;IA&rdquo; nada mais é do que máquinas de estado discretas com processamento um pouco mais complexo. São sistemas que saltam de Q1 para Q2, ora pois, assim como a roda da nossa máquina hipotética.</p>
<p>Será que estamos tão desesperados para acreditar que uma máquina pode &ldquo;pensar&rdquo; que nos esquecemos de que tudo o que ela faz é processar informações da forma mais mecânica possível? Ao atribuir qualidades humanas a essas máquinas, não estaríamos subestimando a complexidade do que significa pensar, sentir e criar? É impressionante como todos parecem obcecados com essa ideia de que as máquinas estão prestes a roubar nossas almas (e nossos empregos também, claro).  </p>
<p>Volto a dizer: Turing, que tanto contribuiu para o desenvolvimento da computação, nunca afirmou que as máquinas realmente &ldquo;pensam&rdquo; como nós. Ele propôs um teste para determinar se um observador externo poderia distinguir uma máquina de um ser humano em termos de comportamento. Mas isso é bem diferente de atribuir consciência a algoritmos que, como a roda de nossa máquina hipotética - que não posso deixar de citar -, estão apenas girando dentro de suas regras limitadas.</p>
<p>Sim, a IA deve continuar sendo usada ao máximo porque, sem dúvidas, facilita e otimiza as nossas tarefas, mas devemos sempre nos questionar: será que a verdadeira questão, hoje, não é se uma máquina é capaz de pensar, mas sim se o ser humano ainda é?</p>
<hr>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui, querido leitor!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Desconexo</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/desconexo/</link>
            <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/desconexo/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Quarta-feira tive um sonho um tanto estranho, cheio de altos e baixos e situações que, em um primeiro momento, pareciam não se conectar nem ter nenhuma lógica, como em um típico sonho.  O devaneio neural começa comigo em uma badalada festa e culmina comigo em um “liminal place”, uma praça sem saída e com pouca ou nenhuma iluminação, além dos próprios corpos celestes. Me assusta, às vezes, a capacidade que o cérebro humano possui de criar estórias de maneira autônoma e com pouca intervenção consciente.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Quarta-feira tive um sonho um tanto estranho, cheio de altos e baixos e situações que, em um primeiro momento, pareciam não se conectar nem ter nenhuma lógica, como em um típico sonho.  O devaneio neural começa comigo em uma badalada festa e culmina comigo em um “liminal place”, uma praça sem saída e com pouca ou nenhuma iluminação, além dos próprios corpos celestes. Me assusta, às vezes, a capacidade que o cérebro humano possui de criar estórias de maneira autônoma e com pouca intervenção consciente.</p>
<p>Não é meu objetivo, ao menos não neste texto, falar sobre o sonho, até porque há muitos mais intensos do que este que citei - pobre coelho! - e porque o motivo de eu citá-lo é chamar a sua atenção para outro assunto que tem sondado os meus pensamentos: o quão desconexo alguém pode ser dentro de seu próprio contexto e convívio social.</p>
<p>Conforme os anos passaram, estive em muitos lugares, vivendo muitas situações. Seja me aventurando na política e nos debates estudantis, brincando com o design gráfico e a produção audiovisual ou ainda estruturando uma carreira em tecnologia, sempre senti que faltava alguma coisa em cada uma dessas múltiplas jornadas que eu conheci, mas nunca soube o quê e porquê, ao menos até ter esse sonho.</p>
<p>É claro que essa sensação de ser um “estranho no ninho” não é nova e, inclusive, dá nome ao fantástico filme estrelado pelo grande Jack Nicholson e cujo final representa muito bem a sensação que quero descrever ao longo desse texto. Talvez você mesmo já tenha sentido algo semelhante: estar em um grupo, em um ambiente, mas, de repente, perceber que não se encaixa, que está fora do ritmo, seguindo uma lógica que não é a mesma daqueles que estão ao seu redor, quase como se estivesse apenas… observando.</p>
<p>Mas talvez o segredo não seja necessariamente &ldquo;encaixar&rdquo;. Talvez o ponto seja entender que nem todos têm um espaço específico onde pertencem, e sim transitam por muitos, carregando em cada passo um pouco do aprendizado e do desconforto que isso traz. E aí reside uma dualidade interessante: esse desconexo que carregamos, esse não pertencimento, carrega um fardo, sim, mas também uma perspectiva única que poucos têm a chance de conhecer.</p>
<p>Neste ponto, eu provavelmente estou me alongando mais do que deveria no que seria apenas uma pequena reflexão, mas permita-me descrever a sensação de quando, no sonho, me dei conta de que estava sozinho e em um lugar liminal. Primeiro, eu congelei, então passei a olhar ao redor e ver que não havia som, música ou qualquer indicativo da presença de ninguém. Então, dei um passo para trás e ouvi um assombroso “squish”, dos meus pés pisando em restos de comida fria e murcha espalhados pelo chão. Definitivamente, aquele não era meu lugar, mas sim do Husky Siberiano - que fez questão de me expulsar pouco amigavelmente.</p>
<p>Esse momento me faz lembrar do Detetive Dutch Wagenbach, de <em>The Shield</em>, um homem que mergulhava tão fundo nos casos que investigava, entrando na mente dos criminosos para resolvê-los, que acabava deixando sua própria vida pessoal desmoronar. Ele era impecável no trabalho, ninguém questionava seu talento, mas sempre pairava a pergunta: a que custo ele conseguia tudo isso? Assim como no meu sonho, havia um desconforto em estar em um lugar onde, apesar do sucesso aparente, algo importante se perdia.</p>
<p>Talvez essa seja a bênção e, ao mesmo tempo, a maldição do indivíduo que tenta se conectar com todas as situações ao seu alcance mas que, enquanto indivíduo, segue apenas <strong>Desconexo</strong>.</p>
<hr>
<p>Ah, e obrigado pela sua leitura até aqui, querido leitor!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Humpty-Dumptyzação, a nova realidade das redes sociais</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/humpty/</link>
            <pubDate>Fri, 09 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/humpty/</guid>
            <description>&lt;p&gt;É um tanto irônico como as antigas histórias ecoam até os dias de hoje. Lewis Carroll, autor de &lt;em&gt;Alice no País das Maravilhas&lt;/em&gt;, denunciou uma estratégia comunicativa em sua obra Através do Espelho (1865). Em um dos capítulos do livro, somos introduzidos ao personagem Humpty-Dumpty, cujo nome em si mesmo é uma gozação: um termo em inglês dado uma pessoa &amp;ldquo;gorda e baixinha&amp;rdquo;. Porém, Humpty-Dumpty não é uma pessoa, mas sim um ovo. Sim, um ovo, no sentido mais literal possível!&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>É um tanto irônico como as antigas histórias ecoam até os dias de hoje. Lewis Carroll, autor de <em>Alice no País das Maravilhas</em>, denunciou uma estratégia comunicativa em sua obra Através do Espelho (1865). Em um dos capítulos do livro, somos introduzidos ao personagem Humpty-Dumpty, cujo nome em si mesmo é uma gozação: um termo em inglês dado uma pessoa &ldquo;gorda e baixinha&rdquo;. Porém, Humpty-Dumpty não é uma pessoa, mas sim um ovo. Sim, um ovo, no sentido mais literal possível!</p>
<p>No conto, Humpty está sentado no topo de um muro, quando Alice se aproxima e começa a interagir com o personagem. Apesar de parecer engraçado e vulnerável, Humpty se revela bastante inteligente e até arrogante. A sua característica mais notável, que dá título a este texto, é que ele pensa ter o poder de dar qualquer significado às palavras - por mais absurdos que sejam - para benefício próprio.</p>
<hr>
<h3 id="síndrome-fomo">Síndrome F.o.M.O</h3>
<p>Não abordarei o clichê de que &ldquo;os usuários estão gastando cada vez mais tempo com as redes sociais&rdquo;, uma análise que sempre me pareceu simplista e, francamente, inútil. São muitos e inegáveis os benefícios que acompanham as redes sociais, tais como a comunicação extremamente rápida entre pessoas de localidades radicalmente diferentes, assim como acesso a conteúdos desde categorias como Notícias até outras como Entretenimento.</p>
<p>Se as redes sociais têm tantos recursos e funcionalidades, não existe nenhum problema em usá-las por períodos prolongados, variando entre os tipos de conteúdos e formas de uso da ferramenta. Condenar o uso prolongado das redes sociais, em nossos tempos, seria como condenar um médico por passar muito tempo em seu consultório.</p>
<p>Porém, querido leitor, o que observo é que essas ferramentas têm sido usadas como o principal canal para a destruição de construções históricas, temas já estabelecidos e convenções sociais que foram muito custosas para que a humanidade aderisse. Vindo de um ovo falante, esse é um comportamento completamente aceitável. Vindo de um jovem do século XXI, de jeito nenhum.</p>
<p>A juventude - na qual estou incluído, apenas por força da idade - tem se mostrado ávida não pelo conhecimento, tampouco pelos temas que podem fazer uma diferença dramática na sociedade, mas sim por banalidades, exposições narcisistas de suas próprias vidas, esquemas criminosos para multiplicação de renda, polêmicas sem fim, falsas emoções e uma tendência - quase obscura - de sentir-se como especialista em um determinado assunto.</p>
<p>Parece-me que todos querem saber tudo e, com isso, acabam não sabendo de nada além das margens do tema. O medo de serem esquecidos - impulsionado pelo fato de não fazerem nada relevante - move os usuários a buscar formas cada vez mais inusitadas e preocupantes de se exporem na rede, ainda que precisem inventar métodos comunicativos estranhos. Afinal, quanto mais conectado e engajado é o público, mais suscetível a inclinar-se as novas (des)verdades.</p>
<hr>
<h3 id="a-extensão-da-descomunicação">A extensão da (des)comunicação</h3>
<p>Ora, não é lógico o grande perigo em tomar para si a responsabilidade de definir o significado das palavras? A comunicação se torna em uma espécie de (des)comunicação, onde o significado dos termos é remodelado de acordo com as conveniências de cada um. Cada pequeno post, cada comentário ou meme é uma tentativa de impor uma nova visão da realidade, baseada nos parâmetros do autor.</p>
<p>O (des)conteúdo reina nas timelines, tudo é superficial e as informações realmente valorosas se perdem em meio às interpretações manipuladoras. Esse (des)mundo das redes sociais modernas só amplifica o (des)conhecimento, quando premia a superficialidade e viraliza ideias distorcidas.</p>
<p>Destaco que não existem vítimas&hellip; Os usuários que tornaram-se prisioneiros da influenciadores são tão culpados quanto eles. Estes são levados a aceitar a (des)invenção como seu parâmetro básico de vida, mas sacrificam por vontade própria o seu pensamento crítico, em troca de conteúdos que valem centavos e rendem milhões. O raciocínio da população está sendo solapado e não vemos nenhum movimento na contra-mão, nenhuma tentativa de retardar a Humpty-Dumptyzação e seus efeitos na sociedade.</p>
<p>Fica, portanto, uma grande questão: Até quando esse modelo será sustentável? Em algum momento, as pessoas abrirão os olhos com relação aos golpistas, vendedores de cursos, falsos salvadores da pátria e às mulheres apelativAs? (você sabe do que estou falando).</p>
<hr>
<h3 id="uma-última-provocação">Uma última provocação</h3>
<p>Por fim, não serei eu a responder essa pergunta, mas sim o &ldquo;chefe&rdquo;, que prevalecer por último. O seguinte trecho de <em>Através do Espelho</em> resume bem o que quero dizer:</p>
<p>(&hellip;)<br>
– Quantos dias existem num ano?<br>
– Trezentos e sessenta e cinco – respondeu Alice.<br>
– E quantos aniversários você faz?<br>
– Um.<br>
– E se você tira um de trezentos e sessenta e cinco, quanto fica?<br>
– Trezentos e sessenta e quatro, é claro.<br>
Humpty Dumpty ficou em dúvida.<br>
– Eu gostaria de ver isso no papel – disse.<br>
Alice não pôde deixar de sorrir quando apanhou sua caderneta e fez a conta para ele:</p>
<p>  3 6 5<br>
     -1 <br>
= 3 6 4</p>
<p>Humpty Dumpty pegou a caderneta e examinou-a com cuidado.<br>
– Parece estar certo&hellip; – começou.<br>
– Está de cabeça para baixo! – Alice interrompeu.<br>
– É com certeza que estava! – Humpty Dumpty disse com satisfação, quando ela a virou para ele. – Achei que parecia um pouco estranha. Como eu ia dizendo, parece estar certo&hellip; embora eu não tenha tempo para conferi-lo outra vez agora&hellip; E isso mostra que existem trezentos e sessenta e quatro dias em que você poderia ganhar presentes de desaniversário&hellip;<br>
– Por certo – disse Alice.<br>
– E apenas um para presentes de aniversário, portanto. Há glória para você!<br>
– Não sei o que você quer dizer com &ldquo;glória&rdquo; – Alice disse.<br>
Humpty Dumpty sorriu com desdém.<br>
– É óbvio que não sabe&hellip; até que eu lhe diga. Eu quis dizer: “Há um belo argumento infalível para você!”<br>
– Mas “glória” não significa “um belo argumento infalível” – Alice objetou.<br>
– Quando eu uso uma palavra, – Humpty Dumpty disse com certo desprezo – ela significa o que eu quiser que ela signifique&hellip; Nem mais nem menos.<br>
– A questão é – disse Alice – se você pode fazer as palavras significarem tantas coisas diferentes.<br>
– A questão é – disse Humpty Dumpty – quem será o chefe&hellip; <em>E eis tudo</em>.</p>
<hr>
<p><img src="../../dumpty.jpg"></p>
<blockquote>
<p>Gostaria muito de dizer que qualquer semelhança com alguém que você conheça é mera coincidência, mas não é. Estou falando exatamente desta pessoa em quem você está pensando agora.</p>
</blockquote>
<p>Muito obrigado por sua (des)leitura até aqui, querido leitor!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Molinete, &#34;A Hash-cracking Tool&#34;</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/molinete/</link>
            <pubDate>Tue, 23 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/molinete/</guid>
            <description>&lt;p&gt;O processo de quebra de hashes pode ser um grande atraso enquanto se realiza um pentest, especialmente quando o hash tem sua complexidade aumentada com aquela boa e velha pitada de Salt, um dado aleatório que é usado para gerar uma saída totalmente diferente daquela que a função de hash geraria por padrão, somente com a senha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diante disso, desenvolvi uma ferramenta - bastante simples, na verdade - que tenta agilizar nossas vidas. O &lt;code&gt;molinete&lt;/code&gt;, como apelidei a ferramenta, utiliza uma wordlist fornecida pelo usuário e, por meio da função crypt, testa diversas senhas até encontrar a correspondência exata com o hash fornecido.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>O processo de quebra de hashes pode ser um grande atraso enquanto se realiza um pentest, especialmente quando o hash tem sua complexidade aumentada com aquela boa e velha pitada de Salt, um dado aleatório que é usado para gerar uma saída totalmente diferente daquela que a função de hash geraria por padrão, somente com a senha.</p>
<p>Diante disso, desenvolvi uma ferramenta - bastante simples, na verdade - que tenta agilizar nossas vidas. O <code>molinete</code>, como apelidei a ferramenta, utiliza uma wordlist fornecida pelo usuário e, por meio da função crypt, testa diversas senhas até encontrar a correspondência exata com o hash fornecido.</p>
<p>Neste artigo, explico os detalhes do funcionamento do Molinete e a lógica por trás do programa. Fico totalmente aberto às sugestões de melhoria e às críticas, para melhorá-lo no decorrer do tempo.</p>
<p>E não, meu sobrenome (definitivamente) não tem nada a ver com a temática das minhas ferramentas, nem a minha suposta afeição pelo oceano! XD</p>
<hr>
<h1 id="atire-primeiro">Atire primeiro&hellip;</h1>
<p><img src="../../demo_molinete.gif"></p>
<p style="text-align: center; font-style: italic; font-size: 0.9em;">
Pequena demonstração da ferramenta em execução.</p>    
<p>Molinete é uma ferramenta em Python para quebra de senhas no Linux, ou melhor, a quebra de hashes com salt especificamente - além de ter um belo banner.</p>
<p>Creio ser de conhecimento do querido leitor que as funções de hash são funções &ldquo;one-way&rdquo;, irreversíveis por natureza, sendo possível obter o equivalente de um hash somente pela comparação com outro hash, o que explico melhor no decorrer do texto.</p>
<p>A ferramenta, em questão, lê o hash digitado pelo usuário e o divide em três partes, conforme o padrão aceito pela função crypt: ID, Salt e Hash, mostrando na imagem abaixo. Ela usa o caractere de cifrão ($) para separar os pedaços do hash e continuar com os outros procedimentos.</p>
<p><img src="../../Explica%C3%A7%C3%B5es-Molinete1.png"></p>
<p style="text-align: center; font-style: italic; font-size: 0.9em">
Padrão usado na função crypt.</p>
<p>O salt nada mais é do que qualquer valor incluído antes do início do processo do algoritmo de hashing, que adiciona uma camada a mais de aleatoridade aos hashes, dificultando a sua quebra, mas não impossibilitando o procedimento.</p>
<p>Após a divisão, o programa cria o hash de cada uma das senhas na wordlist usada como argumento, com base no tipo de algoritmo do hash passado e no salt obtido, semelhante à simplificação contida no esquema abaixo.</p>
<p><img src="../../Explica%C3%A7%C3%B5es-Molinete2.png"></p>
<p style="text-align: center; font-style: italic; font-size: 0.9em">
Funcionamento do hashing com salt.</p>
<p>Assim, caso o hash final gerado de qualquer uma das senhas da lista de palavras seja igual ao hash digitado pelo usuário, sabe-se que aquela é a senha correta.</p>
<hr>
<h1 id="pergunte-depois">Pergunte depois!</h1>
<p>A ferramenta se baseia na função <code>crypt</code>, do Python, que permite gerar hashes a partir de uma senha e um salt específicos. A <code>crypt</code> utiliza o algoritmo de hashing especificado pelo ID do hash fornecido pelo usuário. Isso garante que a ferramenta possa lidar com diferentes tipos de hashes, como MD5, SHA-256, entre outros, dependendo do ID e do salt extraídos do hash completo.</p>
<p><img src="../../molinete_ex3.png"></p>
<p style="text-align: center; font-style: italic; font-size: 0.9em">
Página de manual da função crypt.</p>
<p>Para facilitar a utilização, o código foi estruturado para receber o caminho da wordlist como argumento e o hash completo diretamente do usuário. A animação de loading, que mostra um peixe nadando, torna o processo mais amigável e menos tedioso, exibindo também qual senha está sendo testada no momento.</p>
<p>Para facilitar ainda mais o entendimento, pode-se usar os parâmetros <code>-h</code> e <code>--help</code> para mostrar um pequeno manual do script, como na figura abaixo.</p>
<p><img src="../../molinete_ex4.png"></p>
<p style="text-align: center; font-style: italic; font-size: 0.9em">
Função de ajuda, exibida com os parâmetros de help (e o banner).</p>
<p>Uma outra propriedade deste código, que acho interessante ressaltar, é o uso de threading. Enquanto uma thread testa as senhas, a outra mantém o usuário informado com a animação, sem bloquear a execução principal do programa, de modo que uma coisa não interfere na outra.</p>
<p>Podemos, inclusive, gerar hashes de senhas que estão na wordlist, para validar o funcionamento da ferramenta, conforme o exemplo abaixo, onde geramos um hash SHA-256 da senha <code>oceanos2</code>, combinada com o salt <code>notSoAleatorio</code>.</p>
<p><img src="../../molinete_ex6.png"></p>
<p style="text-align: center; font-style: italic; font-size: 0.9em">
Gerando um hash SHA-256 com salt por meio do OpenSSL.</p>
<hr>
<h1 id="disclaimer">Disclaimer</h1>
<p>Certamente, há uma série de ferramentas muito melhores que essa disponíveis. Ainda assim, a fim de praticar os meus próprios conhecimentos, a fim de ter uma ferramenta confiável em meu arsenal e, principalmente, a fim de fazer mais ASCII Arts, achei válido criar e compartilhar este script por aqui.</p>
<p>Antes que você pergunte, a ferramenta já está disponível no GitHub, e você pode usá-la como bem entender: <strong><a href="https://github.com/pe1xera/molinete">https://github.com/pe1xera/molinete</a></strong>. Divirta-se!</p>
<p><img src="../../molinete_github.png"></p>
<p>No mais, fico completamente aberto às sugestões e críticas.</p>
<blockquote>
<p>Não é muito, mas é trabalho honesto! :)</p>
</blockquote>
<p><img src="../../demo2_molinete.gif"></p>
<p style="text-align: center; font-style: italic; font-size: 0.9em">
Goodbye, little sprat! 'Til next time!</p>
<hr>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui! <code>&gt;&lt;((((('&gt;</code></p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Cripto101 - Uma abordagem sem Alice e Bob</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/cripto101/</link>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/cripto101/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Imagine que Alice e Bob m0rreram. Por favor, não se espante! Caso prefira, imagine que eles tiraram suas tão sonhadas férias. Esses dois conhecidos personagens foram os nossos companheiros por muito tempo, durante o estudo de Criptografia, mas é hora de descansarem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo deste artigo é introduzir alguns conceitos de criptografia, sem incorrer na monotonia e falta de criatividade que assolam os nossos tempos. Portanto, não espere ver sequências enormes de detalhamentos históricos ou uma quantidade (fora do normal) de termos técnicos.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Imagine que Alice e Bob m0rreram. Por favor, não se espante! Caso prefira, imagine que eles tiraram suas tão sonhadas férias. Esses dois conhecidos personagens foram os nossos companheiros por muito tempo, durante o estudo de Criptografia, mas é hora de descansarem.</p>
<p>O objetivo deste artigo é introduzir alguns conceitos de criptografia, sem incorrer na monotonia e falta de criatividade que assolam os nossos tempos. Portanto, não espere ver sequências enormes de detalhamentos históricos ou uma quantidade (fora do normal) de termos técnicos.</p>
<p>Considere a leitura como um mero convite para o estudo mais aprofundado, jamais como um parâmetro universal ou como uma verdade autossuficiente. Se possível, dê sugestões e critique até os erros gramaticais, porque é assim que crescemos.</p>
<hr>
<h1 id="criptografia">Criptografia</h1>
<p>Criptografia é, por essência, um tema complexo. Por mais que a ideia de uma &ldquo;técnica de ofuscação ou encriptação de informações&rdquo; (Fortinet)¹ seja simples, a quantidade de algoritmos, cifras e conceitos tende a causar uma natural - e perigosa - confusão.</p>
<p>Encriptação envolve a Confidencialidade dados. Normalmente, isso é feito encriptando um arquivo com uma senha mas, ao mesmo tempo, uma senha fácil de adivinhar como &ldquo;rodrigo2024&rdquo; não vai fornecer nenhuma segurança confiável. Por conta disso, tem-se algoritmos criptográficos, que também podem ter suas fraquezas.</p>
<hr>
<h1 id="hashing">Hashing</h1>
<p>Primeiramente, hashing não tem nada a ver com encriptação. Porém, frequentemente aparece em conexão com ela. Essa confusão é entendível, devido às características que um hash possui.</p>
<p>Uma função de hash nada mais é do que um cálculo - sim, um cálculo - que produz uma saída de tamanho fixo, a partir de qualquer entrada. Se a entrada mudar, ainda que minimamente, a saída será totalmente diferente. Isso faz com que possamos rastrear qualquer mudança no arquivo, mesmo que seja a mais mínima manipulação.</p>
<p>Essa propriedade permite que os hashes sejam usados especialmente para checagens de integridade. Abaixo, temos o hash gerado da pintura &ldquo;Jesus and Peter on the Water&rdquo;, de Gustave Brion.</p>

    <img src="../../../jesus_e_pedro.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />



    <img src="../../../jesus_hash_original.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />


<blockquote>
<p>md5sum jesus_e_pedro.png<br>
2bf92a6e8cf03491bac344256c33cfc1<br>
jesus_e_pedro.png</p>
</blockquote>
<p>Porém, caso façamos uma pequena modificação na imagem, como abaixo, incluindo o texto &ldquo;só Cristo salva&rdquo;, veremos que o resultado do hash, usando a mesma função, é completamente diferente. O mesmo aconteceria caso o texto inserido estivesse embbedado na imagem e invisível aos olhos, mas esteganografia é um assunto para outro momento.</p>

    <img src="../../../jesus_e_pedro2.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />



    <img src="../../../hash_novo.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />


<blockquote>
<p>md5sum jesus_e_pedro2.png                                                          <br>
f416c78504c9abca11049bbfbe4c988c<br>
jesus_e_pedro2.png</p>
</blockquote>
<p>Apesar disto, a melhor parte do Hash é que os dados originais não podem ser reconstruídos a partir da saída, trata-se de uma função de via única, tecnicamente irreversível. Normalmente, só se consegue encontrar o equivalente de um hash em um serviço de lookup como o <a href="https://hashes.com/en/decrypt/hash">hashes.com</a>.</p>
<p>befd1ea261d11ae5ba4f3f0363313c52:<strong>Hashing</strong></p>
<hr>
<h1 id="codificação">Codificação</h1>
<p>Codificação (ou Encoding), por sua vez, não é encriptação, ainda que se pareça às vezes. Codificação é uma forma de representar caracteres usando outro sistema. Por exemplo, o binário é uma outra forma de representar um número que existe no sistema decimal. Se um número for atribuído a uma letra, ela também poderia ser representada em binário.</p>
<p>&ldquo;Saquei&rdquo;, em binário, seria &ldquo;01010011 01100001 01110001 01110101 01100101 01101001&rdquo;. Ainda que você não consiga ler mais e pareça encriptado, é só a conversão de uma forma de representação para outra. Ele pode ser traduzido de volta usando as mesmas regras. Vale lembrar que, por isso, codificação são traz nenhuma confidencialidade.</p>
<p>Um exemplo muito famoso é o base64 (o terror dos CTFs). Ele é usado para transferir os dados que contenham bytes que não existem em ASCII sem codificação. Normalmente, se parece como algo assim:</p>
<blockquote>
<p>RXNzYSBnZW50ZSBpbnZlbnRhIGNhZGEgY29pc2EsIHZpdT8K=</p>
</blockquote>

    <img src="../../../base64_exemplo.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />


<hr>
<h1 id="cifra-de-césar">Cifra de César</h1>
<p>Pois bem, vamos falar de criptografia de verdade. Aqui, o princípio é bem simples e trata-se de um método simétrico de encriptação. Por ser um dos métodos mais simples e menos seguros, hoje em dia, a cifra de César é usada principalmente para ilustrar os princípios básicos da criptologia. Durante a encriptação, cada letra do texto claro é mapeada a uma letra do texto cifrado.</p>
<blockquote>
<p>Entendi foi nothing<br>
Lualukp mvp uvaopun</p>
</blockquote>
<p>Para a decriptação, o alfabeto é rotacionado para a posição oposta, usando o mesmo número de caracteres. A imagem abaixo torna mais claro o entendimento.</p>

    <img src="../../../caesar.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />


<p>Obviamente, a cifra de substituição é muito simples e não fornece a segurança necessária contra a decifragem não autorizada e pode ser, facilmente, &ldquo;quebrada&rdquo; por qualquer um que perceba o padrão.</p>
<hr>
<h1 id="cifra-de-bloco---ecb">Cifra de Bloco - ECB</h1>
<p>Agora, vamos um pouco mais na direção da criptografia. O Advanced Encryption Standard (AES) é, basicamente³, considerado como um algoritmo de encriptação segura. Porém, ele pode ser operado de vários modos.</p>
<p>O modo mais simples e, também, o mais inseguro, é o Electronic CodeBook (ECB). Aqui, o texto claro é dividido entre blocos de tamanhos iguais, cada um deles criptografado com a chave. Isso faz com que os blocos possam ser encriptados paralelamente, portanto é uma criptografia mais rápida.</p>

    <img src="../../../funcionamento_ecb.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />


<p>Por mais que o AES seja bom, esse modo, em especial, tem suas fraquezas. Isso porque padrões podem ser detectados quando vários blocos no texto plano são iguais. Os mesmos blocos são criptografados da mesma forma, o que permite tirar conclusões sobre o texto simples durante a criptoanálise.</p>
<p>Na imagem abaixo, usando como exemplo a pintura &ldquo;Paul Preaching to the Thessalonians&rdquo;, de Gustave Doré, temos uma visão clara do funcionamento do AES no modo ECB.</p>

    <img src="../../../aes_ecb.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />


<p>Perceba que, apesar de criptografada, a imagem repete alguns padrões de cores. Isso ocorre, justamente, porque os blocos de cores iguais são criptografados da mesma forma (a chave é a mesma). Deste modo, fica mais fácil entender aquilo que estamos visualizando.</p>
<hr>
<h1 id="cifra-de-bloco---cbc">Cifra de Bloco - CBC</h1>
<p>Para resolver a limitação do modo ECB, o modo Cipher Block Chaining (CBC) foi desenvolvido. Neste modo, os blocos continuam sendo criptogrados individualmente, mas são encadeados de forma que padrões não são mais reconhecíveis. Para isso, é usado o chamado Vetor de Inicialização (IV) no iinício do processo e cada bloco é vinculado ao anterior.</p>
<p>Explicando de maneira grosseira, mas didática - espero eu - poderíamos dizer que os blocos são produzidos usando o bloco anterior (já cifrado) + o texto plano atual⁴. Abaixo, temos uma melhor visualização deste conceito.</p>

    <img src="../../../funcionamento_cbc.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />


<p>Como podemos ver na imagem abaixo, este algoritmo faz uma encriptação completa. Como deve ser!</p>

    <img src="../../../aes_cbc.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />


<p>Ainda assim, temos que ter em mente que criptografia sozinha não é o suficiente para proteger os dados de manipulação. É importante lembrar que mesmo dados criptografados podem ser modificados, apesar da encriptação. Isso significa que, quando o dado for decriptado, o resultado será diferente do texto plano.</p>
<hr>
<h1 id="epílogo">Epílogo</h1>
<p>Aqui entrariam outros mecanismos de segurança, pois vemos cada vez mais ataques aos algoritmos modernos, péssima manipulação das chaves e más configurações das aplicações e sistemas; um prato cheio para um operador malicioso.</p>
<p>Agradeço pela leitura até aqui, querido leitor. Cheque as referências e até a próxima!</p>
<hr>
<h1 id="recomendações-e-referências">Recomendações (e referências)</h1>
<p>Permita-me deixar, como principal recomendação, o curso que inspirou a escrita deste artigo: <strong>Criptologia I</strong>, da San Jose Institute of Technology (SJIT), ensina criptografia e criptoanálise por meio de uma abordagem não-matemática (apenas lógica), com foco em esquemas visuais, ilustrações e atividades práticas (e nada de Alice e Bob).</p>
<ol>
<li><a href="https://on.sanjose.institute/courses/criptologia-i">Criptologia I - SJIT</a></li>
</ol>

    <img src="../../../criptologia.png"  class="center"  style="border-radius: 2%;"  />


<p>Estamos falando de um conteúdo raríssimo, ainda mais quando falamos de recursos em PT-BR. O material serve como um excelente handbook, para reler e consultar quando necessário (e sabemos que será necessário).</p>
<p>Demais referências:<br>
2. <a href="https://www.fortinet.com/resources/cyberglossary/what-is-cryptography">What is Cryptography? - Fortinet</a><br>
3. <a href="https://www.1kosmos.com/authentication/aes-encryption/">What Is AES Encryption? The Complete Guide - Javed Shah</a><br>
4. <a href="https://csrc.nist.gov/projects/cryptographic-standards-and-guidelines/archived-crypto-projects/aes-development">Cryptographic Standards and Guidelines- NIST</a><br>
5. <a href="https://open.spotify.com/playlist/2sj2Cyk1QsDZtNA1R2DQLe?si=974ceadd048d49b5">Álbum escutado durante a escrita</a></p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Efeito Lazarski</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/lazarski/</link>
            <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/lazarski/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Enquanto a multidão buscava o som alto, as bebidas e as imoralidades, Lazarski se arrastava em meio à podridão, interrogando as mentes dos comuns&amp;hellip;”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;É possível libertar um escravo que DESEJA ser escravo, sem se tornar, você mesmo, um tirano?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A festa brasileira acabou, mas há muito a se pensar. Todos concordamos que uma festa, naturalmente, possui dois pressupostos: 1) O motivo da comemoração; 2) Alegria consciente. Ao longo deste breve texto, veremos que ambos os pressupostos foram feridos neste carnaval.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“Enquanto a multidão buscava o som alto, as bebidas e as imoralidades, Lazarski se arrastava em meio à podridão, interrogando as mentes dos comuns&hellip;”</em></p>
<hr>
<p>É possível libertar um escravo que DESEJA ser escravo, sem se tornar, você mesmo, um tirano?</p>
<p>A festa brasileira acabou, mas há muito a se pensar. Todos concordamos que uma festa, naturalmente, possui dois pressupostos: 1) O motivo da comemoração; 2) Alegria consciente. Ao longo deste breve texto, veremos que ambos os pressupostos foram feridos neste carnaval.</p>
<p>Nas ruas do Brasil, onde os excessos do Carnaval são vistos como sinônimo de alegria, o detetive Daniel Lazarski, de <em><strong>Observer_</strong></em>, interpretado pelo saudoso Rutger Hauer, rapidamente reconheceria os padrões familiares de autodestruição e alienação voluntária. Assim como os personagens de suas investigações são escravizados por suas próprias fraquezas e desejos distorcidos, os participantes do Carnaval muitas vezes se tornam prisioneiros de uma falsa ideia de felicidade, que só serve para perpetuar o ciclo de decadência moral e social, que deveria ser desestimulado.</p>
<p><em>“Que absurdo!”</em>, eles dizem, “<em>você só quer acabar com a felicidade da galera!”.</em> Ora, se a felicidade está condicionada a deixar lixo nas ruas, proferir palavras de baixo calão e ouvir música exageradamente alta, sim, queremos acabar com ela. A felicidade não deve ser ingerida, cheirada ou saturada, isso é uma distorção. Perceba, querido leitor, que a alegria dos escravos é induzida, exatamente como um bio-implante no ano de 2084, onde Lazarski atua.</p>
<p>Enquanto o detetive mergulhava nas profundezas das mentes perturbadas da metrópole, ele testemunhava os efeitos corrosivos de uma sociedade consumida pela busca incessante por prazeres. À medida que as máscaras caíam e as mentiras eram expostas, também era percebida a desconexão entre a felicidade superficial e a verdadeira satisfação pessoal. Neste mundo, poucos brincam com a vida de todos, mas a maioria das pessoas, que vive uma vida simples, é a que mais sofre.</p>
<p>Com isso, chegamos ao primeiro pressuposto, o motivo da comemoração. O que podemos comemorar em uma sociedade corrupta, dominada pelo crime, por engravatados que pensam apenas em seus bolsos em detrimentos dos outros? Exato! Nada. Na verdade, assim como a única forma de estancar um ferimento é reconhecer sua existência (indesejada) e trabalhar para reduzí-lo, a única forma de conter o vírus social é reconhecendo sua existência (indesejada) e trabalhar para extirpá-lo.</p>
<p>Há, no entanto, uma grande questão: É possível libertar um escravo que DESEJA ser escravo, sem se tornar, você mesmo, um tirano? Lazarski viu, durante os chamados interrogatórios, ou seja, momentos em que o Observer “acessa” as memórias e pensamentos das pessoas, e muitas delas pareciam felizes com a distopia neurótica que criaram dentro de suas próprias mentes. A resposta parece ser não, ainda que poucos consigam ser conscientizados de seu estado corrompido, bugado, cheio de falhas.</p>
<p>Portanto, se você é um desses, é hora de despertar do transe festivo e confrontar a realidade sombria que se esconde por trás das máscaras coloridas e dos adereços extravagantes. A verdadeira alegria não pode ser encontrada na superficialidade das festividades carnavalescas, mas sim na busca por significado e propósito que transcende os limites da indulgência hedonista.</p>
<hr>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Isolamento, pesado fardo de um rei</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/isolamento/</link>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/isolamento/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fazer o certo não é popular, mas pode moldar o curso da história.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Querido leitor, peço que não se espante com a minha afirmação anterior e que, se possível, me acompanhe ao longo deste raciocínio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos recentes acontecimentos ao redor do mundo, dos quais todos somos testemunhas, temos visto uma movimentação peculiar - para dizer o mínimo. Ao longo deste texto, chamarei esse fenômeno, ainda não introduzido, de  &amp;ldquo;Modelagem Social&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>Fazer o certo não é popular, mas pode moldar o curso da história.</p>
</blockquote>
<h1 id="introdução">Introdução</h1>
<p>Querido leitor, peço que não se espante com a minha afirmação anterior e que, se possível, me acompanhe ao longo deste raciocínio.</p>
<p>Nos recentes acontecimentos ao redor do mundo, dos quais todos somos testemunhas, temos visto uma movimentação peculiar - para dizer o mínimo. Ao longo deste texto, chamarei esse fenômeno, ainda não introduzido, de  &ldquo;Modelagem Social&rdquo;.</p>
<p>A Modelagem Social à qual me refiro deve ser compreendida como qualquer esforço bem-sucedido ou tentativa de redefinir os limites da sociedade em prol de um grupo específico, resultando na quebra do conceito de Normalidade, que agora é tão duro quanto insultos diretos.</p>
<p>Por meio de pequenas conquistas e avanços graduais, ideias até então reprimidas ou negligenciadas pela humanidade têm ganhado relevância, a ponto de determinar o que é considerado certo ou errado no ambiente - que foi estabelecido antes delas. Esse processo ignora séculos de história e a construção da sociedade em que agora vivemos.</p>
<p>Diante desse cenário, um cidadão comum, que apenas busca seguir sua rotina, se vê confrontado com questões desconhecidas, sob a ameaça de enfrentar as severas consequências do Isolamento.</p>
<h1 id="agorafobia">Agorafobia</h1>
<p>Dr. Martin Luther King Jr. certamente não era apenas um cidadão comum. Mártir da luta pelos direitos civis, sua vida e incontáveis contribuições à humanidade foram celebradas na data de ontem (15 de Janeiro), ao passo que sua morte precoce foi lamentada.</p>
<p>Ainda assim, em boa parte do seu tempo, Luther King era, sim, um simples cidadão americano da década de 60. Seu dia começava cedo, às 6:00 da manhã, com orações e reflexões sobre o dia que lhe aguardava. Após alguns momentos de conversa com Deus, ele gastava seu tempo com a família, aproveitando um saboroso café da manhã preparado pela esposa.</p>
<p>Ao sair pela porta de casa, no entanto, King encontra cruz queimada fincada no seu gramado. O símbolo da Ku Klux Klan - cujo nome infame fala por si só - era uma visão terrível, ainda mais dentro do espaço de sua residência, ainda mais enquanto acompanhado de seu filho pequeno de 4 anos, que mal entende os acontecimentos que o cercam.</p>
<p>Com a mesma serenidade no olhar e silêncio ensurdecedor, Luther King larga a pequena mão de seu filho por um momento e se inclina gentilmente para pegar a cruz, outrora em chamas, e removê-la de onde jamais deveria ter sido colocada. Feito isso, King pode seguir o seu dia, mas não menos preocupado com a integridade de sua família.</p>
<p>Uma ação diz mais do que mil discursos.</p>
<h1 id="a-derrota-dos-militantes">A derrota dos militantes</h1>
<p>Estamos diante do maior exemplo de isolamento, não por escolha, mas por dever. O fardo de um rei (ou líder) justo é suportar a carga do isolamento, a solidão que vem da responsabilidade de guiar sua comunidade para além das suas próprias trevas. Não é uma jornada que muitos desejam, mas é uma que poucos têm a coragem de enfrentar.</p>
<p>Ainda que os militantes e grupos de pressão tentem modelar o mundo <em>per fas et nefas</em> (por meios lícitos e ilícitos), uma única coisa os impede de alcançar a hegemonia absoluta: a verdade. Por mais que os grandes protagonistas tenham sido solapados por opositores que não tinham 1/3 de sua inteligência, visão de futuro e humildade, tais indivíduos estavam visivelmente errados e, hoje, podemos ver essa realidade com mais clareza.</p>
<p>A conduta do rei, querido leitor, não é a da indiferença estoica, mas do frio e convicto isolamento. Uma necessidade imposta pelos deveres de liderar contra a intolerância, de trazer luz onde há escuridão. Assim, enquanto o Dr. King caminhava adiante - por vezes sozinho -, seus ombros suportavam o peso do isolamento que reis justos carregam, e sua determinação permaneceu inabalável.</p>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>ΔS: Reflexão sobre o &#34;novo&#34;</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/deltas/</link>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/deltas/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;O impacto é proporcional à distância;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;A resistência é desafiada pela distância;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;A precisão é moldada pela distância;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;O tempo é conduzido pela distância;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;A intensidade é medida pela distância;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;O amor&amp;hellip; é &lt;strong&gt;impulsionado&lt;/strong&gt; pela distância. (&amp;hellip;)&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
-Poesia incompleta de minha autoria.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;δs--sf-si&#34;&gt;ΔS = Sf-Si&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Querido leitor, talvez este seja o último texto que você verá por aqui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É agonizante dizer isso, mas não temos nenhum controle sobre o futuro, por mais que tentemos. Meu objetivo com o presente texto é mostrar que isso não é, essencialmente, ruim. Escrevo, desta vez, sem me preocupar com qualquer outro aspecto além da mensagem.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>&ldquo;O impacto é proporcional à distância;</em><br>
<em>A resistência é desafiada pela distância;</em><br>
<em>A precisão é moldada pela distância;</em><br>
<em>O tempo é conduzido pela distância;</em><br>
<em>A intensidade é medida pela distância;</em><br>
<em>O amor&hellip; é <strong>impulsionado</strong> pela distância. (&hellip;)&rdquo;</em><br>
-Poesia incompleta de minha autoria.</p>
<hr>
<h1 id="δs--sf-si">ΔS = Sf-Si</h1>
<p>Querido leitor, talvez este seja o último texto que você verá por aqui.</p>
<p>É agonizante dizer isso, mas não temos nenhum controle sobre o futuro, por mais que tentemos. Meu objetivo com o presente texto é mostrar que isso não é, essencialmente, ruim. Escrevo, desta vez, sem me preocupar com qualquer outro aspecto além da mensagem.</p>
<p>2023 chegou ao fim e só consigo resumir o ano que se passou como um Delta S. Permita-me explicar e, ao mesmo tempo, ressaltar que este texto é mais uma reflexão para mim mesmo do que para quem faz sua leitura.</p>
<p>A distância é a medida do espaço entre dois pontos no espaço tridimensional, certo? Imagine que você está em um ponto X, mas que também existe um ponto Y, qualquer que seja sua posição. A distância pode ser interpretada como o intervalo ou espaço entre essas duas localizações, ΔS.</p>
<p>Ao utilizar o símbolo Δ (delta) para representar a mudança na distância, começamos a mergulhar na ideia de variação. O delta simboliza a transformação, a jornada entre X e Y, o caminho percorrido e uma alteração entre posição inicial (Si) e posição final (Sf).</p>
<hr>
<h1 id="interlúdio">Interlúdio</h1>
<p>Acontece que essa variação não é apenas física, tampouco matemática, mas pode servir como uma métrica para as mais distintas experiências da vida, sob uma certa perspectiva. &ldquo;Devo ficar sozinho e saber que estou sozinho para sentir a natureza por inteiro&rdquo;, afirmou o artista Caspar David Friedrich uma vez. Parece egoísta, não é?</p>
<p>Caspar Friedrich deixava a figura humana como secundária em suas obras, mas raramente ausente, porque sabia de sua vital importância. Acredito, assim como ele e o grupo musical Earth, Wind &amp; Fire, que temos que aprender sobre as coisas lindas ao nosso redor: o balançar das árvores, a sinfonia dos pássaros, a harmonia da natureza e, se em algum momento não houver beleza, devemos criá-la.</p>
<p>Perceba que a alteração não é interna, mas vem de uma força externa tão sublime que consegue sobrescrever os mesquinhos anseios individualistas. Dessa forma, a beleza está em como escolhemos apreciar a vida e, principalmente, no ponto Y para o qual nos encaminhamos. Por mais que este processo envolva alguns &ldquo;interlúdios&rdquo;, incertezas, claríssimas derrotas e dificuldades, não há outro meio de aproximar-se da felicidade.</p>
<p>Com &ldquo;interlúdios&rdquo;, entenda-se qualquer coisa que está no intervalo entre X e Y, seja boa ou ruim. Acontece que tanto o mau quanto o bom servem de ensinamento para nós, mesmo que na última instância. É por isso que, em um intervalo de um ano, temos tantos altos e baixos, vitórias estrondosas e derrotas melancólicas.</p>
<hr>
<h1 id="plot-twist">Plot-Twist</h1>
<p>Durante todo este ano, meu proceder e minha mentalidade tiveram mudanças dramáticas. À medida que prestei mais atenção àqueles que me cercam, ironicamente aprendi mais sobre mim mesmo. No entanto, o ápice desse processo se deu quando um fato inesperado de aconteceu, quando uma mudança bateu em minha porta de forma francamente inexplicável e, igualmente, irresistível, transformando completamente a equação de minha vida.</p>
<p>De repente, todas as prioridades que eu tinha estabelecido de maneira tão metódica e cuidadosa - com pesquisas e estudos pragmáticos -, foram subitamente reorganizadas, solapadas por aquela força sublime que mencionei. Seja no falar, no comportamento, na feição e nos gostos, o meu delta não poderia ter sido mais evidente, para qualquer um que tenha olhos.</p>
<p>Toda mudança tem potencial de ser traumática, e agora entendo que essa história não é sobre mim, nunca foi. Como explicitado por Earth, Wind &amp; Fire, sob as sábias palavras de Maurice White: &ldquo;It&rsquo;s All About Love&rdquo; (É tudo sobre o amor), e essa será minha meta principal a partir de agora.</p>
<p>Mudanças significativas requerem a renúncia de si mesmo em prol dos outros, por mais doloroso que seja. Se aquilo que escrevo ou digo não tem nenhum valor prático para ninguém, logo escrevo em vãoe tantas palavras não levam a lugar algum. A partir de agora, portanto, foco em novos horizontes, mas sob a mesma inspiração.</p>
<p>Do fundo do meu coração, desejo um Feliz Ano Novo, querido leitor.<br>
Isto é, caso você exista.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Kenosis: Feliz Natal!</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/kenosis/</link>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/kenosis/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“antes, a si mesmo se esvaziou, assumindo a forma de servo, tornando-se em semelhança de homens&amp;quot; -Filipenses 2.7a&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nâo foi à toa, querido leitor, que o primeiro milagre de Jesus foi a &lt;strong&gt;transformação de água em vinho&lt;/strong&gt;. Em um momento de celebração, similar ao dia de hoje, Ele se compadeceu de seus amigos e manifestou seu poder, a fim de proporcionar alegria a cada um deles. Perceba, no entanto, que ainda não era o momento propício para a manifestação do poder de Deus e, ainda assim, Jesus teve misericórdia.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“antes, a si mesmo se esvaziou, assumindo a forma de servo, tornando-se em semelhança de homens&quot; -Filipenses 2.7a</em></p>
<hr>
<p>Nâo foi à toa, querido leitor, que o primeiro milagre de Jesus foi a <strong>transformação de água em vinho</strong>. Em um momento de celebração, similar ao dia de hoje, Ele se compadeceu de seus amigos e manifestou seu poder, a fim de proporcionar alegria a cada um deles. Perceba, no entanto, que ainda não era o momento propício para a manifestação do poder de Deus e, ainda assim, Jesus teve misericórdia.</p>
<p>É chegado o Natal e parece-me que a raça humana está cada vez mais apegada a cargos, títulos, fama e bens, mas não há nenhum compromisso com o próximo. Conforme passam-se os anos, a sociedade estimula a extravagância e incontáveis exageros. Criou-se, no imaginário popular, uma distorção muito grave de o indivíduo deve buscar seus próprios interesses, sua própria vontade e seus próprios caprichos, em um verdadeiro &ldquo;cada um por si&rdquo;.</p>
<p>Com isso, temos pessoas ansiosas por &ldquo;subir na vida&rdquo;, obcecadas com metas egoístas que trazem benefícios apenas para si - por vezes em detrimento das outras, ao passo de que o amor e o altruísmo ensinados por Cristo ficam na escuridão. <strong>Mas como exercitar tal amor?</strong></p>
<p>Kenosis, do grego &ldquo;κένωσις&rdquo;, significa <strong>auto-esvaziamento</strong>, ou seja, um abandono de si mesmo em prol de outros. O termo fica mais evidente em Filipenses 2, passagem magnífica que sintetiza toda a simbologia do sacrifício de nosso Salvador e demonstra tudo o que Ele teve de deixar, voluntariamente, para salvar aquelas mesmas pessoas - apegadas a cargos, títulos, fama e bens -, que agora passam a ter a oportunidade de se apegar em uma nova variável: o próprio Cristo.</p>
<p>O que aprendemos com isso?</p>
<p>Paulo orienta os irmãos para que cada um considere os outros superiores a si mesmos, conforme o exemplo de Jesus Cristo. maior que já passou por esta Terra, em todos os aspectos. O Rei dos Reis deixou toda a Sua glória para se entregar por pobres pecadores, quase incorrigíveis, e isso é maravilhoso de mais para que entendamos.</p>
<p>Não foi na opulenta Roma ou na orgulhosa Jerusalém, mas na pequena Belém-Efrata. Não foi entre nobres ou sacerdotes, mas entre pastores que guardavam o rebanho. Não foi nos pomposos e esplêndidos palácios, mas numa estrebaria, onde ficavam os animais. Ele veio para cumprir a vontade do Pai, veio sob o domínio da lei, veio para buscar e salvar o perdido. Foi singelo na aparência mas majestoso em significado!</p>
<p>Para encerrar, deixo apenas um versículo, que tem me tocado bastante nos últimos dias:</p>
<blockquote>
<p>Ninguém tem maior amor do que este: de dar alguém a própria vida em favor dos seus amigos. -João 15.13.</p>
</blockquote>
<p>Um <strong>Feliz Natal</strong>, querido leitor, ou <strong>¡Feliz Navidad!</strong><br>
Aproveite sua família, porque é uma dádiva do Senhor e do Seu infinito amor.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Construindo o aTTLas portscanner</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/attlas/</link>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/attlas/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Se você não consegue fazer algo bom, pelo menos faça com que pareça bom.”&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;~Bill Gates&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;intenção&#34;&gt;Intenção&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Com base no conteúdo ensinado pelo mestre Longatto no curso Novo Pentest Profissional e outros materiais complementares que encontrei pela internet a fora, resolvi criar um script em Python que faça o escaneamento de portas TCP abertas em um determinado host, respeitando alguns princípios como: Apresentação, Usabilidade e Agilidade, dentro - é claro - dos limites do pouco que conheço.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“Se você não consegue fazer algo bom, pelo menos faça com que pareça bom.”</em><br>
<em>~Bill Gates</em></p>
<hr>
<h1 id="intenção">Intenção</h1>
<p>Com base no conteúdo ensinado pelo mestre Longatto no curso Novo Pentest Profissional e outros materiais complementares que encontrei pela internet a fora, resolvi criar um script em Python que faça o escaneamento de portas TCP abertas em um determinado host, respeitando alguns princípios como: Apresentação, Usabilidade e Agilidade, dentro - é claro - dos limites do pouco que conheço.</p>
<p>Em termos de etimologia, atlas é o nome que se dá a uma coleção de mapas em que estão representadas as posições das estrelas. Também é este o nome dado pela mitologia grega ao titã condenado a carregar o peso dos céus em suas costas por toda a eternidade. TTL, por sua vez, é uma referência ao Time To Live, um campo usado no datagrama IP como um contador do tempo de vida de um pacote.</p>
<hr>
<h1 id="princípios">Princípios</h1>
<p>Surge, então, o <strong>&ldquo;aTTLas&rdquo;</strong>, um simples portscanner em Python, desenvolvido no método que apelidei de &lsquo;scripting like a n00b&rsquo; - o qual é autoexplicativo.</p>
<p>O aTTLas não tem a pretensão de ser melhor do que qualquer script existente e sequer ser comparável a qualquer deles, servindo apenas como um método para colocar em prática aquilo que aprendi, servindo como minha primeira ferramenta autoral.</p>
<p>Dito isso, querido leitor, também não se trata de um script estéril e sem utilidade prática. Na realidade, aTTLas pode ser bastante plausível, a depender das suas intenções. O script tem sua própria filosofia e segue três princípios norteadores básicos:</p>
<blockquote>
<ol>
<li>Apresentação</li>
</ol>
</blockquote>

    <img src="../../../attlas1.gif"  class="center"  style="border-radius: 5%;"  />


<p>Algo que me encantou e ainda encanta nas ferramentas de segurança de linha de comando são as ASCII arts que permeiam as melhores delas. Neste caso, os banners de entrada e saída no aTTLas remetem ao mar e as estrelas, transportando o usuário para este &ldquo;universo&rdquo;, onde ele pode se sentir um marinheiro ou faroleiro observando as estrelas, que representam as portas abertas no alvo.</p>
<p>Enquanto funciona, o script exibe uma pequena animação, de forma que o usuário não tem de esperar, estático, por alguma informação na tela. Ele pode ser ~~~engabelado~~~ conduzido a uma melhor experiência visual enquanto espera a conclusão da tarefa do script.</p>
<blockquote>
<ol start="2">
<li>Usabilidade</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Dado que o script não possui uma ampla gama de opções, não há a necessidade de trabalhar com muitos argumentos, uma escolha mais estética do que lógica. Neste caso, o usuário deve selecionar entre as três opções disponíveis dentro do programa, sendo elas: Top 100, Top 1000 e todas as portas, passando ao programa a sua escolha como argumento, junto ao endereço do alvo.<br>
Ex.: <code>./aTTLas.py businesscorp.com.br 100</code> - Escaneia as 100 portas TCP mais comuns no alvo businesscorp.com.br.</p>

    <img src="../../../attlas2.gif"  class="center"  style="border-radius: 5%;"  />


<p>As portas estão diretamente inseridas no código e foram obtidas por meio de uma lista contendo as portas principais escaneadas pelos scripts mais robustos e estão listadas diretamente no programa, uma solução que possivelmente poderia ser melhor, como obtendo uma lista de portas por wordlist, mas não vem ao caso. A exceção é o caso de varredura em todas as portas, em que foi criado um looping com este objetivo.</p>
<blockquote>
<ol start="3">
<li>Agilidade*</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Tempo é importante. Um port scanner muito lento é inútil, já que um de seus objetivos é a eliminação do trabalho e as validações manuais. Definimos o timeout padrão de 0.5 segundos - usando <code>socket.setdefaulttimeout(0.5)</code> - a fim de dar tempo para que as requisições sejam processadas, mas sem exageros na validação de cada uma das portas.</p>

    <img src="../../../attlas_code.png"  class="center"  style="width: 80%; border-radius: 5%;"  />


<p>No entanto, por se tratar de uma versão inicial do script e, levando em consideração que ainda não tenho domínio da linguagem, a agilidade não está no melhor estágio em que poderia. Abordamos as limitações do código adiante.</p>
<hr>
<h1 id="limitações">Limitações</h1>
<p>Certamente, seria possível ter um script mais rápido, utilizando multi-threading e outros aspectos da linguagem, sobre os quais preferi não me aventurar neste primeiro momento, mas que já me despertaram interesse e podem, sem dúvidas, ser aplicados no mesmo script futuramente.</p>
<p>A condição <code>== 0</code> no código indica que não houve erros durante a tentativa de conexão, indicando que a porta está &ldquo;aberta&rdquo;. No entanto, é importante observar que essa abordagem tem limitações, pois uma porta pode estar aberta e apresentar diferentes comportamentos. Este scanner não abrange todos os cenários possíveis e não é capaz de realizar validações mais abrangentes sobre o estado da porta, como a detecção de portas filtradas, por exemplo.</p>
<hr>
<h1 id="conclusão-e-aprendizados">Conclusão e Aprendizados</h1>

    <img src="../../../attlasenc.gif"  class="center"  style="border-radius: 5%;"  />


<p>Por mais que o aTTLas não seja o melhor dos scripts e, pelo contrário, peca em diversos aspectos, acredito que o simples fato de pesquisar alguns conceitos da linguagem para desenvolvê-lo me fez entender muito melhor os aspectos do Python e suas bibliotecas. Certamente usarei meu próprio código em CTFs ou contextos semelhantes.</p>
<p>O código está disponível em: <a href="https://github.com/pe1xera/aTTLas">https://github.com/pe1xera/aTTLas</a></p>
<p>Agradeço por sua leitura até aqui, querido leitor!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>ILOVEYOU</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/iloveyou/</link>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/iloveyou/</guid>
            <description>&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;simplicidade&#34;&gt;Simplicidade&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que bando de idiotas impulsivos, agiram sem pensar!&amp;rdquo;, pensaria o leitor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos grandes problemas de nosso tempo, no entanto, é que julgamos o passado com os olhares de hoje em dia, o que caracteriza um anacronismo sem precedentes e traz um enorme perigo de interpretação. Com isso, surgem correntes políticas baseadas em mentiras e ideias mal formuladas, apoiadas em uma visão distorcida do passado; mas isso é uma conversa para outra hora.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<hr>
<h1 id="simplicidade">Simplicidade</h1>
<p>&ldquo;Que bando de idiotas impulsivos, agiram sem pensar!&rdquo;, pensaria o leitor.</p>
<p>Um dos grandes problemas de nosso tempo, no entanto, é que julgamos o passado com os olhares de hoje em dia, o que caracteriza um anacronismo sem precedentes e traz um enorme perigo de interpretação. Com isso, surgem correntes políticas baseadas em mentiras e ideias mal formuladas, apoiadas em uma visão distorcida do passado; mas isso é uma conversa para outra hora.</p>
<p>Em menos de seis horas, em uma quinta-feira qualquer, o worm <strong>ILOVEYOU</strong> atingiu centenas de milhares de computadores na Ásia, Europa e Estados Unidos, espalhando o &ldquo;&ldquo;&ldquo;amor&rdquo;&rdquo;&rdquo; (entre várias aspas mesmo) para vários trabalhadores. Tudo começou com um simples e-mail que continua um arquivo .vbs em anexo, contendo uma suposta carta. Simples, mas efetivo.</p>
<hr>
<h1 id="método">Método</h1>
<p>Primeiro, o usuário abre o arquivo, normalmente clicando duas vezes, então o código acessa o catálogo de endereços do Outlook e envia cópias de si mesmo para todos os contatos salvos. Sabemos que uma máquina pode efetuar milhões de operações em milésimos, então centenas de e-mais não levariam muito tempo.</p>
<p>Depois, o worm copia a si mesmo em qualquer script ou arquivo de mídia (como jpg e jpeg), deletando o conteúdo anterior e sobrescrevendo-os por si mesmo. Até mesmo os arquivos .mp2 ou .mp3 são escondidos e um arquivo - contendo o código malicioso, é claro - é colocado no mesmo lugar. A julgar pelo ano, provavelmente o nome ficou como &lsquo;STILL-DRE.vbs&rsquo;. Uma cartada de mestre, &lsquo;ahead of the game&rsquo;.</p>
<p>No fim, o vírus ainda tenta contactar sites nas Filipinas preparados para baixar arquivos .exe na máquina do colaborador. Ele nunca teve chance contra o poder das Macros, ainda mais em uma época em que essas tinham o poder de fazer quase que qualquer função de sistema.</p>
<h1 id="empatia">Empatia</h1>
<blockquote>
<p>Mas por que alguém abriria esse e-mail?</p>
</blockquote>
<p>Ora, coloque-se no lugar do usuário ao menos uma vez: Você está nos anos 2000; já trabalhou segunda, terça e quarta-feira, lidando com uma carga interminável de tarefas, prazos e pessoas, sendo a última parte a mais complicada. Neste momento, surge um email que parece ser uma piada de um amigo ou uma desejada confissão, vindo de um local confiável, de uma pessoa que você certamente conhece.</p>
<p>Entenda, querido leitor, o Sistema Operacional humano está na versão 1.0 desde que lançou&hellip; e nunca teve nenhum patch. Os sentimentos obscurecem nosso julgamento. O meu, o seu, o nosso problema é aquele da curiosidade (como diria o Manifesto), aquele da pulga atrás da orelha, a clássica pergunta &ldquo;Será?&rdquo;, de que Adão se questionou no Éden.</p>
<p>E é assim que a coisa começa.<br>
<strong>10% dos computadores do mundo inteiro foram infectados.</strong></p>
<hr>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui, querido leitor.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Minha experiência com a certificação PJPT</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/review-pjpt/</link>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/review-pjpt/</guid>
            <description>&lt;h1 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;No dia 25 de Agosto de 2023, completei a &amp;ldquo;prova&amp;rdquo; da certificação PJPT, da TCM Security.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com o site oficial, &amp;ldquo;a certificação &lt;strong&gt;Practical Junior Penetration Tester™ (PJPT)&lt;/strong&gt; é uma experiência de pentest de nível iniciante. Este exame avaliará a capacidade do aluno de realizar um teste em uma rede interna a nível de associado. Os alunos terão dois (2) dias completos para concluir a avaliação e mais dois (2) dias adicionais para escrever um relatório profissional.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="introdução">Introdução</h1>
<p>No dia 25 de Agosto de 2023, completei a &ldquo;prova&rdquo; da certificação PJPT, da TCM Security.</p>
<p>De acordo com o site oficial, &ldquo;a certificação <strong>Practical Junior Penetration Tester™ (PJPT)</strong> é uma experiência de pentest de nível iniciante. Este exame avaliará a capacidade do aluno de realizar um teste em uma rede interna a nível de associado. Os alunos terão dois (2) dias completos para concluir a avaliação e mais dois (2) dias adicionais para escrever um relatório profissional.</p>
<p>Para receber a certificação, o aluno deve:</p>
<p><strong>1)</strong> Utilizar suas habilidades de exploração do Active Directory para realizar movimentos laterais e verticais na rede e, por fim, comprometer o Controlador de Domínio (DC) do exame.<br>
<strong>2)</strong> Fornecer um relatório detalhado e profissionalmente escrito.&rdquo;</p>
<p>Atualmente, a certificação custa $199.00 (199 dólares). Por se tratar de uma transferência internacional, foram acrescidos impostos e o valor ficou em $214.00 (por volta de R$ 1100.00). Francamente, achei um valor bem justo pela densidade do material do curso, especialmente quando comparado a outras certificações de mesmo nível.<br>
Vale lembrar que o valor já inclui o treinamento e uma segunda tentativa grátis.</p>
<hr>
<h1 id="o-treinamento">O treinamento</h1>
<p>A própria TCM Security oferece um curso chamado Practical Ethical Hacking, ou PEH, como preparação para sua certificação. Apesar do nome, o curso não pretende ser um &ldquo;Canivete Suiço&rdquo; que ensine tudo sobre segurança ofensiva.</p>
<p>Ainda assim, sem sombra de dúvidas, este é um dos melhores cursos que já tive a oportunidade de completar. É realmente prático. O tipo de material que expande completamente os horizontes, mesmo de quem já tem um certo entendimento de Segurança da Informação e Hacking.</p>
<p>O foco no mindset é um diferencial. Não espere um curso que te recheia de ferramentas - que podem mudar ou ficarem obsoletas até mesmo enquanto escrevo esse texto. Muito pelo contrário!</p>
<p>No curso temos, dentre outros:</p>
<ul>
<li>Forte foco no processo de enumeração;</li>
<li>Pentest em AD e diversos vetores de ataque;</li>
<li>Revisão dos ataques mais comuns por Web Hacking;</li>
<li>Dicas e insights na escrita de relatórios.</li>
</ul>
<p>As 25 horas de material se multiplicaram até ocuparem um mês inteiro, no qual pude construir o laboratório, praticar nos desafios e fazer anotações estratégicas.</p>
<p>Como bônus, o suporte do curso via Discord é absolutamente fantástico. Existe todo um ecossistema da comunidade TCM no Discord, que se propõe a ajudar os alunos em suas dúvidas e sanar os possíveis gaps. Além disso, o curso é atualizado com frequência e recebeu, recentemente, um módulo web totalmente repaginado com challenges práticos.</p>

    <img src="../../../pjpt-web.png"  class="left"  />


<hr>
<h1 id="preparação">Preparação</h1>
<p>Se posso dar alguma dica é: <strong>Estude de verdade, meu caro</strong>.</p>
<p>Faça todos os labs, construa o ambiente virtual conforme é orientado durante o curso e faça os testes. Sem essa experiência hands-on (e as dores de cabeça para consertar os problemas no meu lab), eu certamente não teria passado na prova.</p>
<p>Fiz todas as anotações via Notion, pela praticidade e familiaridade que já tenho com a ferramenta. Com anotações, quero dizer comandos, dicas do professor, assim como prints da construção (e desastres) dos labs. Novamente, esse processo fez toda a diferença.</p>

    <img src="../../../lab-pjpt.png"  class="left"  />


<p>Não adianta tentar tapar o sol com a peneira ou pular etapas do treinamento para finalizá-lo logo. A única forma de passar na prova é compreendendo <strong>BEM</strong> tudo aquilo que foi ensinado pelos professores (Heath Adams e Alex Olsen).</p>
<p>Não se engane pelo &lsquo;J&rsquo; de Junior. Trata-se de uma prova prática, então decorar conceitos prontos ou apenas assistir as aulas não irão te levar a lugar algum. É preciso saber fazer, na prática, um pentest em rede interna, levando em consideração aquilo que que se aprende no treinamento.</p>
<hr>
<h1 id="o-grande-dia">O Grande Dia!</h1>
<blockquote>
<p>Falando especificamente da prova, dei início à tentativa às 08:10 do dia 24/08.</p>
</blockquote>
<p>A vontade de pegar o Domain Admin é grande, mas a primeira coisa a se fazer é assinar um Non-Disclosure Agreement, exatamente como em um pentest real, o que dá um ar de seriedade à certificação, pois se compromete a simular um ambiente realístico, sem flags ou questões de múltipla escolha. Pois bem.</p>
<p>Durante as primeiras horas, eu estava nervoso, por essa ser primeira primeira certificação prática. Fui apenas me ambientando, no primeiro momento, e fazendo o processo de Reconhecimento na rede. Não posso dar muitos detalhes - do contrário estaria quebrando os termos de confidencialidade -, mas quem quer que faça o curso, os laboratórios e entenda o que está fazendo no processo de condução do pentest com certeza se sairá bem.</p>

    <img src="../../../pjpt-etapas.png"  class="left"  />


<p>Em determinado momento da tarde, me senti travado e não sabia mais como prosseguir. Nada de domain admin nem credenciais úteis para movimentação vertical ou lateral. Frustração enorme. Algumas ferramentas se demonstraram inúteis durante o processo, à medida que eu tentava seguir caminhos que não foram ensinados durante o curso - grande erro.</p>
<p>Neste momento, decidi dar uma pausa e desprender completamente meu pensamento da certificação e do ambiente. Levantei e fui conversar com a família, para rir um pouco, espairecer e tentar reorganizar as ideias, sendo essa a melhor decisão que tomei.</p>
<p>Quando voltei ao exame, lembrei dos problemas que tinha enfrentado antes e pressupus que esse não era o caminho. Tentei, então, uma outra abordagem com base naquilo que aprendi durante o curso, mas adaptada para o cenário em que eu estava. Consegui algumas credenciais e um norte de como chegar até o sonhado Domain Controller.</p>
<p>Fui dormir tranquilamente, pois já estava mais confiante de que conseguiria completar o exame, desde que administrasse bem o tempo.<br>
No dia seguinte (25/08), por volta das 10:20, <strong>BOOM! CONSEGUI O DOMAIN ADMIN!</strong></p>
<p>A partir daí, completei as tarefas restantes e dei uma boa olhada no ambiente, antes de finalizar a tentativa pelo sistema da TCM. É importante ir tirando prints durante o processo, para documentar o pentest e inserir no relatório, o ápice da certificação.</p>
<hr>
<h1 id="pós-exame">Pós-Exame</h1>
<p>O período de confecção do report foi extremamente divertido. Nele, é necessário categorizar as vulnerabilidades encontradas com base no CVSS, assim como recomendar as remediações para correção delas no ambiente. O objetivo é que os avaliadores consigam chegar ao mesmo resultado que o tester seguindo seus passos e lógica.</p>
<p>Pouco após submeter o report no sistema e finalizar, de vez, a tentativa, um dos moderadores do Discord informou que estava lendo o meu documento. HYPE!</p>

    <img src="../../../pjpt-disc.png"  class="left"  />


<p>Novamente, ressalto a importância da comunidade no Discord e o apoio do time de suporte da TCM, que foram como verdadeiros mentores durante a minha jornada. Pouco tempo depois da análise do PDF, recebi a informação de que, sim, passei na prova de certificação e era o mais novo PJPT.</p>
<p><strong>Vitória!</strong></p>
<hr>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui, querido leitor.<br>
Fique com a imagem da belíssima certificação.</p>

    <img src="../../../pjpt-cert.png"  class="left"  />


]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Piloto, ou: &#34;A Apologia de Devaneios Neurais&#34;</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</link>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;0x00---30-de-novembro&#34;&gt;0x00 - 30 de Novembro&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;30 de Novembro mostrou ser um dia de mudanças, ao longo da história.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesta data, comemoramos muitos eventos relevantes e datas que marcaram a humanidade profundamente:&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)</em></p>
<hr>
<h1 id="0x00---30-de-novembro">0x00 - 30 de Novembro</h1>
<p>30 de Novembro mostrou ser um dia de mudanças, ao longo da história.</p>
<p>Nesta data, comemoramos muitos eventos relevantes e datas que marcaram a humanidade profundamente:</p>
<ul>
<li>o Dia Internacional da Segurança da Informação;</li>
<li>o nascimento de Winston Churchill, que liderou o mundo livre na WWII;</li>
<li>o Dia do Teólogo, por sua vez, é celebrado no Brasil;</li>
<li>o lançamento de &ldquo;Thriller&rdquo;, de Michael Jackson, maior marco do cenário musical.</li>
</ul>
<p>Não pense, querido leitor, que por nascer nesta data privilegiada me considero um teólogo, um comediante, um músico e, tampouco, um Analista de Cibersegurança - ainda que esteja estudando com essa finalidade todos os dias. Na realidade, acredito que não há missão mais árdua do que definir a si mesmo, uma vez que pode-se cair em percepções imprecisas, mas peço gentilmente que siga meu raciocínio.</p>
<p>Escrever - ou hoje, digitar - sempre foi uma paixão pessoal minha; seja criando personagens, narrativas, ambientações e textos de qualquer natureza, a ideia é que estes excedam o senso comum, que tanto nos assola, ou sejam apresentados da melhor forma possível. Sempre me alegrou a ideia de ser um &ldquo;criador&rdquo; e de olhar o resultado de minha obra, uma vez concluída.</p>
<p>No entanto, quando falamos em pontapés iniciais, o processo raramente costuma ser fácil ou convencional. O ponto principal aqui é que o 30 de Novembro possui importância enorme para o imaginário popular e tende a conter eventos simbólicos e notavéis começos.</p>
<p>Por falar em começo, quero relembrar que a Matemática e a Ciência da Computação já provaram que, antes do Um, temos o número mais importantes de todos, ainda que este não tenha valor nenhum: o Zero. Sim, Zero.</p>
<p>Mais do que uma mera “ausência de valor”, o zero representa um primeiro passo. Por si só, essa ideia traz conflitos e debates, pois implica que antes que a mente humana crie a ideia do Um, ela deve logicamente começar pelo Zero, pelo nada. Em decisões, argumentos e relações, temos a tendência de desconsiderar a base sólida que deveria fundamentar nossas ações: o pensamento.</p>
<hr>
<h1 id="irregularidade">Irregularidade</h1>

    <img src="../../../turing_machine.png"  class="center"  style="width: 60%; border-radius: 5%;"  />


<p>O grande porém é que a mente humana não é um terreno regular, querido leitor. Estamos falando de um oceano de ideias, uma orquestra de teses, planos e devaneios. Leia-se devaneios como “momentos em que a abrangência das ideias passa a ultrapassar a lógica, à medida que diversos temas e assuntos confundem-se dentro de um só”.</p>
<p>Diante disso, apresento a ideia principal deste texto: <strong>Produzir conteúdo, especialmente sobre tópicos que não dominamos em sua totalidade, é altamente desafiador.</strong> Uma vez público, um artigo ou conteúdo de qualquer natureza torna-se passível de críticas e complementos alheios.</p>
<p>Embora pareça muita pretensão discorrer sobre os assuntos em que ainda estamos nos aprofundando, acredito que reter o conhecimento aprisionado na mente — ainda que esteja incorreto — é um desperdício de possíveis perspectivas e — por que não? — mais aprendizado.</p>
<p>As palavras têm poder, mas as divagações e pensamentos distantes também. Esses eventos mentais permitem que a criatividade floresça e, consequentemente, o tema que se tratava no início é enriquecido por influências externas e o repertório é aprimorado.</p>
<hr>
<h1 id="devaneios">Devaneios</h1>

    <img src="../../../logo_devaneios.png"  class="center"  style="width: 60%; border-radius: 5%;"  />


<p>Em um mundo acostumado com vídeos de 30 segundos, é tremendo o desafio de prender a atenção do interlocutor por 3 minutos e, quem dirá, por 30 minutos de leitura - quanto mais daqueles temas que não são, necessariamente, populares. Naturalmente, restringe-se o alcance deste conteúdo, independente de qual seja seu valor prático e as suas eventuais contribuições para as pessoas.</p>
<p>Ao longo do tempo, passei a perceber que os conteúdos de valor e que realmente fazem a diferença tendem a ser, naturalmente restritos a certos nichos. Dessa forma, apenas uma pequena parcela de pessoas tende a buscá-los e consumí-los. Veja as apresentações da Orquestra Sinfônica, por exemplo!</p>
<p>Surge, portanto, <strong>Devaneios Neurais</strong>. É imprescindível ressaltar que esta iniciativa não é uma tentativa de proferir discursos sobre um tema em específico, e sim uma maneira de externar as minhas ideias, que costumam vagar pelas mais diversas temáticas.</p>
<p>Lógico ou ilógicos, práticos ou não práticos, técnicos ou não técnicos, digamos que há uma ampla gama de assuntos que podem ser comentados com o objetivo de gerar <strong>reflexões</strong>. É um grande desafio deixar que a mente — poderosa máquina que é — trabalhe. Ainda assim, aqui estamos, contemplando seus Devaneios Neurais.</p>
<blockquote>
<p>Muito obrigado por sua companhia até aqui, querido leitor. Até a próxima!</p>
</blockquote>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Síntese em Defesa da Boa Música</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</link>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</guid>
            <description>&lt;center&gt;&lt;audio src=&#34;../../../johnson.mp3&#34; controls title=&#34;Johnson&#34;&gt;&lt;/audio&gt;&lt;/center&gt; 
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Música é emocional, e você pode encontrar um músico em um estado muito pouco emocional, ou talvez você só não esteja na mesma disposição mental que o músico [&amp;hellip;].” -Nat King Cole&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;neutralidade&#34;&gt;Neutralidade&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Quero iniciar com uma provocação:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Imagine a gravação de uma música.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um artista escolheu um determinado instrumento, que utilizou com um determinado amplificador; escolheu um determinado microfone, que foi mixado de uma determinada maneira por um Engenheiro de Som e, posteriormente, masterizado de outra forma por outra pessoa.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<center><audio src="../../../johnson.mp3" controls title="Johnson"></audio></center> 
<p><em>“Música é emocional, e você pode encontrar um músico em um estado muito pouco emocional, ou talvez você só não esteja na mesma disposição mental que o músico [&hellip;].” -Nat King Cole</em></p>
<hr>
<h1 id="neutralidade">Neutralidade</h1>
<p>Quero iniciar com uma provocação:</p>
<blockquote>
<p>Imagine a gravação de uma música.</p>
</blockquote>
<p>Um artista escolheu um determinado instrumento, que utilizou com um determinado amplificador; escolheu um determinado microfone, que foi mixado de uma determinada maneira por um Engenheiro de Som e, posteriormente, masterizado de outra forma por outra pessoa.</p>
<p>Em todo o processo de produção de uma única música, centenas de escolhas foram feitas para que aquilo que foi gravado tivesse uma determinada sonoridade. Idealmente, portanto, um sistema de reprodução sonora deveria reproduzir exatamente aquilo que o artista quis gravar.</p>
<p>É daí que vem o conceito de neutralidade: um sistema neutro toca exatamente aquilo que foi gravado, sem introduzir nenhum tipo de sonoridade ou tratamento à &ldquo;matéria-prima&rdquo;. Esse equipamento - <em>utópico</em> - seria como uma caixa de som com uma resposta de frequência totalmente reta, ou seja, todas as frequências teriam o mesmo volume: graves, médios e agudos seriam escutados de forma plana.</p>
<p>Porém, não é assim que a audição funciona, já que absolutamente todos os sons que ouvimos na natureza - sejam eles emitidos por um aparelho ou não - sofrem influência do ambiente. Ainda que não fosse o caso, sofreriam influência de nossos corpos, que reverberam e modificam as frequências daquela mesma matéria-prima até que cheguem aos tímpanos.</p>
<p>Isso não representa algo negativo, dado que nunca saberemos a diferença e sempre ouviremos o mundo da mesma forma ao longo de nossas vidas, mas serve como ponto de partida. Muito bem.</p>
<hr>
<h1 id="monotonia">Monotonia</h1>
<p>Estudos mostram que, ao longo do tempo, houve uma diminuição na complexidade harmônica (menos acordes), as melodias são menos intervalares (mais monótonas) e os tempos se tornaram mais uniformes. É por isso tudo o que você ouve parece terrivelmente semelhante e familiar (leia-se previsível). Não é apenas impressão sua, querido leitor, é a realidade.</p>
<p>O ponto ao qual quero chegar é que todos já ouvimos e sabemos como é uma boa música, levando em conta o som e a produção — &ldquo;Thriller&rdquo; seria um exemplo primordial disso. No entanto, fomos condicionados a aceitar músicas que, sim, têm um design sonoro brilhante, mas que, independentemente de serem &ldquo;de sucesso&rdquo;, não vão resistir ao teste do tempo. Poucas são as exceções.</p>
<hr>
<h1 id="magnetismo">Magnetismo</h1>
<p>Agora, tomando aquele conceito de neutralidade, pense nas produções das décadas de 80, 70 e até mesmo 50. Muitos audiófilos e entusiastas da música argumentam que as músicas dessa época eram gravadas e produzidas de forma mais pura, mais próxima da neutralidade ideal.</p>
<p>As músicas dessa época eram muitas vezes gravadas em estúdios analógicos, usando equipamentos que agora são conhecidos por sua capacidade de capturar a verdadeira essência do som. Os músicos muitas vezes gravavam ao vivo, transmitindo emoção e autenticidade. Não havia a facilidade dos ajustes digitais que temos hoje, de fato, mas isso significa que as músicas eram muitas vezes registradas em sua forma mais crua e pura. Que presente!</p>
<p>Entendo a tecnologia, nesse cenário, como uma espada de dois gumes, já que melhora um aspecto importante da produção musical, ao passo que dá vazão a efeitos digitais, auto-tune e uma necessidade obscura e inintendível de compressão que destroem o potencial das músicas e faz ascender pessoas com pouco ou nenhum talento musical, mas com enorme talento sonoro ou de produção.</p>
<p>Uma variável não foi abordada até agora: o ouvinte. Não há dúvida que os gostos musicais são subjetivos e, certamente, variam a depender do contexto, idade e educação, mas esse argumento deixa uma grande lacuna.</p>
<hr>
<h1 id="fade-out">Fade-out</h1>
<p>Um estudo dos pesquisadores Rentfrow e Gosling, realizado em 2003, mostra que pessoas de determinadas personalidades tendem a gostar de determinados gêneros musicais. Pessoas reflexivas e complexas tendem a aderir ao Jazz e Blues, por exemplo, enquanto pessoas intensas preferem o ramo alternativo, do rock ou do heavy metal.</p>

    <img src="../../../rentfrow_gosling.png"  class="center"  style="width: 60%; border-radius: 5%;"  />


<p>Uma possibilidade, revelada na pesquisa, é que as pessoas utilizem a música como meio de regular suas emoções na vida cotidiana, ou seja, buscam músicas que estejam em consonância com seu estado emocional atual ou selecionam músicas para alterar seu estado de espírito. Existe, até mesmo, a hipótese de que as pessoas escolham músicas com um ritmo consistente com a sua frequência cardíaca.</p>
<p>Nenhum desses indivíduos, no entanto, é indesculpável quanto ao hobby. Por mais que as percepções sejam afetadas pela personalidade e o ambiente em que se vive, é fácil reconhecer uma produção acima da média, que foge dos padrões e entrega qualidade ao ouvinte.</p>
<p>Talvez seja hora de parar de buscar mais de 60 layers de efeito e passar a voltar às bases, que entregaram canções atemporais e de qualidade, ou talvez você prefira continuar com suas batidas repetitivas e programadas, vivendo na mediocridade daquilo que é sonoro, mas não é musical.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Whoami</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</link>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</guid>
            <description>&lt;img src=&#34;../../../rodrigo.png&#34;  class=&#34;center&#34;  style=&#34;border-radius: 50%; width: 45%; filter: drop-shadow(4px 3px 4px #1f1e1e); &#34;  /&gt;


&lt;p&gt;Este sou eu, &lt;strong&gt;Rodrigo Peixoto Santos&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;pe1xera&lt;/strong&gt; - no caso de CTF&amp;rsquo;s ou Discord.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francamente, não há nada mais difícil do que definir a si mesmo sem ser impreciso ou enviesado por suas próprias percepções. Como um entusiasta apaixonado por cibersegurança e envolvido na comunidade brasileira desse campo, estou ciente das lacunas que nosso país enfrenta nesse sentido. Diante disso, sinto-me responsável por buscar aprimoramento, todos os dias, com profissionais de referência no mercado.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[
    <img src="../../../rodrigo.png"  class="center"  style="border-radius: 50%; width: 45%; filter: drop-shadow(4px 3px 4px #1f1e1e); "  />


<p>Este sou eu, <strong>Rodrigo Peixoto Santos</strong>, ou <strong>pe1xera</strong> - no caso de CTF&rsquo;s ou Discord.</p>
<p>Francamente, não há nada mais difícil do que definir a si mesmo sem ser impreciso ou enviesado por suas próprias percepções. Como um entusiasta apaixonado por cibersegurança e envolvido na comunidade brasileira desse campo, estou ciente das lacunas que nosso país enfrenta nesse sentido. Diante disso, sinto-me responsável por buscar aprimoramento, todos os dias, com profissionais de referência no mercado.</p>
<p>Hoje, curso Defesa Cibernética na FIAP, considerada a melhor faculdade de tecnologia do país. Simultaneamente, venho me especializando em Pentest Profissional pela Desec Security, uma instituição de renome na área de segurança ofensiva. Além disso, participo do Brazilian Advanced Team (BAT), um programa abrangente de cibersegurança oferecido pela SJIT.</p>
<p>Entre minhas principais certificações estão: CompTIA Security+, Practical Junior Penetration Tester (PJPT), Microsoft SC-900 e Microsoft AZ-900.</p>
<p>Além das habilidades adquiridas durante trabalho em Service Desk, como troubleshooting e comunicação, destaco que tenho conhecimento das bases fundamentais de segurança, assim como uma forte capacidade na redação técnica e elaboração de relatórios.</p>
<p>Meu interesse pela segurança da informação e seu impacto na sociedade não é exclusivo! Gosto de explorar e discutir temas como design, literatura, teologia, política, videogames e música, sempre que possível.</p>
<hr>
<p>
    <img src="../../../Devaneios---capa.png"  class="left"  />

<br>
<strong>Devaneios Neurais</strong> nasce como uma iniciativa para compartilhar os temas que me são caros, sejam eles técnicos ou não-técnicos, lógicos ou ilógicos, práticos ou não-práticos.</p>
<p>Produzir conteúdo, especialmente sobre tópicos que não dominamos em sua totalidade, é altamente desafiador. Enquanto pode parecer muita pretensão discorrer sobre os assuntos em que ainda estamos nos aprofundando, acredito que reter o conhecimento aprisionado na mente — ainda que esteja incorreto — é um desperdício de possíveis perspectivas e — por que não? — mais aprendizado.</p>
<hr>
<p><strong>Divirta-se!</strong></p>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
