<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on pe1xera</title>
        <link>https://pe1xera.github.io/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on pe1xera</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 27 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://pe1xera.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Piloto, ou: &#34;A Apologia de Devaneios Neurais&#34;</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</link>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</guid>
            <description>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)
0x01 A despeito de todas as discussões e questionamentos, a Ciência da Computação já provou que, antes do um, temos o número mais importantes de todos, ainda que este não tenha valor nenhum, o zero.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)</em></p>
<h1 id="0x01">0x01</h1>
<p>A despeito de todas as discussões e questionamentos, a Ciência da Computação já provou que, antes do um, temos o número mais importantes de todos, ainda que este não tenha valor nenhum, o zero.</p>
<p>Sim, Zero - o ponto de partida. Mais do que a “ausência de valor”, o zero representa o primeiro estágio. Antes que a mente humana crie a ideia do Um, ela deve logicamente começar pelo Zero, pelo nada. Em decisões, argumentos e relações, temos a tendência de desconsiderar a base sólida que deveria fundamentar nossas ações: o pensamento.</p>
<p>— É óbvio — pensaria um leitor atento.</p>
<p>— Nem tanto — eu diria.</p>
<h1 id="irregularidade">Irregularidade</h1>
<p>A mente humana não é um terreno regular, querido leitor. Estamos falando de um oceano de ideias, uma orquestra de teses, planos e devaneios. Leia-se devaneios como “momentos em que a abrangência das ideias passa a ultrapassar a lógica, à medida que diversos temas e assuntos confundem-se dentro de um só”.</p>
<p>Perfeito. Diante disso, acredito que o querido leitor esteja pronto para ser apresentado à ideia principal deste texto: Produzir conteúdo, especialmente sobre tópicos que não dominamos em sua totalidade, é altamente desafiador. Enquanto pode parecer muita pretensão discorrer sobre os assuntos em que ainda estamos nos aprofundando, reter o conhecimento aprisionado na mente — ainda que esteja incorreto — é um desperdício de possíveis perspectivas e — por que não? — mais aprendizado.</p>
<h1 id="devaneios">Devaneios</h1>
<p>Surge, portanto, Devaneios Neurais. Em um mundo acostumado com vídeos de 30 segundos, tremendo desafio é prender a atenção do interlocutor por 30 minutos de leitura, quanto mais de temas que não são, necessariamente, populares. Naturalmente, restringe-se o alcance deste conteúdo, independente de qual seja seu valor prático e as suas eventuais contribuições para as pessoas.</p>
<p>É imprescindível lembrar que Devaneios Neurais não é uma tentativa de proferir discursos sobre um tema em específico. A iniciativa deve ser vista como maneira de externar as minhas ideias, que costumam vagar pelas mais diversas temáticas, sem um objetivo definido, não servir de base para qualquer tema que não seja do meu agrado.</p>
<p>É possível conectar uma abstração matemática, como a máquina de Turing, com o livre arbítrio e a consequência das escolhas, reveladas em Bioshock?
Pode-se correlacionar “A Criação”, de Joseph Haydn, com obras de Van Gogh, em algum grau?
O quão aplicável é a história do esquadrão Noble, em Halo, no contexto teológico?
Quanto à natureza dos escritos, digamos que possa ser técnico ou não técnico, prático ou não-prático, lógico ou ilógico, com o objetivo único de gerar reflexões, pois esse é o ponto de partida.</p>
<p>O desafio é grande, querido leitor: Voltemos ao zero, reaprendamos sobre o uso da mente — poderosa máquina que é — a fim de pensar sobre temas que, eventualmente, precisam de luz, ou de mais trevas.</p>
<p>Muito obrigado por sua companhia até aqui. Até a próxima!</p>
<h1 id="ideias">Ideias</h1>
<pre tabindex="0"><code class="language-texto" data-lang="texto">Heterogeneidade do pensamento

Não me considero um teólogo, nem um músico, 
tampouco analista de cybersegurança. Sou apenas
um polímata, ou seja, uma pessoa que se interessa 
por muitos assuntos, que por vezes têm pouca ou nenhuma conexão entre si.
</code></pre>]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
