<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on pe1xera</title>
        <link>https://pe1xera.github.io/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on pe1xera</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://pe1xera.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Efeito Lazarski</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/lazarski/</link>
            <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/lazarski/</guid>
            <description>“Enquanto a multidão buscava o som alto, as bebidas e as imoralidades, Lazarski se arrastava em meio à podridão, interrogando as mentes dos comuns&amp;hellip;”
É possível libertar um escravo que DESEJA ser escravo, sem se tornar, você mesmo, um tirano?
A festa brasileira acabou, mas há muito a se pensar. Todos concordamos que uma festa, naturalmente, possui dois pressupostos: 1) O motivo da comemoração; 2) Alegria consciente. Ao longo deste breve texto, veremos que ambos os pressupostos foram feridos neste carnaval.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“Enquanto a multidão buscava o som alto, as bebidas e as imoralidades, Lazarski se arrastava em meio à podridão, interrogando as mentes dos comuns&hellip;”</em></p>
<p>É possível libertar um escravo que DESEJA ser escravo, sem se tornar, você mesmo, um tirano?</p>
<p>A festa brasileira acabou, mas há muito a se pensar. Todos concordamos que uma festa, naturalmente, possui dois pressupostos: 1) O motivo da comemoração; 2) Alegria consciente. Ao longo deste breve texto, veremos que ambos os pressupostos foram feridos neste carnaval.</p>
<p>Nas ruas do Brasil, onde os excessos do Carnaval são vistos como sinônimo de alegria, o detetive Daniel Lazarski, de <em><strong>Observer_</strong></em>, interpretado pelo saudoso Rutger Hauer, rapidamente reconheceria os padrões familiares de autodestruição e alienação voluntária. Assim como os personagens de suas investigações são escravizados por suas próprias fraquezas e desejos distorcidos, os participantes do Carnaval muitas vezes se tornam prisioneiros de uma falsa ideia de felicidade, que só serve para perpetuar o ciclo de decadência moral e social, que deveria ser desestimulado.</p>
<p><em>“Que absurdo!”</em>, eles dizem, “<em>você só quer acabar com a felicidade da galera!”.</em> Ora, se a felicidade está condicionada a deixar lixo nas ruas, proferir palavras de baixo calão e ouvir música exageradamente alta, sim, queremos acabar com ela. A felicidade não deve ser ingerida, cheirada ou saturada, isso é uma distorção. Perceba, querido leitor, que a alegria dos escravos é induzida, exatamente como um bio-implante no ano de 2084, onde Lazarski atua.</p>
<p>Enquanto o detetive mergulhava nas profundezas das mentes perturbadas da metrópole, ele testemunhava os efeitos corrosivos de uma sociedade consumida pela busca incessante por prazeres. À medida que as máscaras caíam e as mentiras eram expostas, também era percebida a desconexão entre a felicidade superficial e a verdadeira satisfação pessoal. Neste mundo, poucos brincam com a vida de todos, mas a maioria das pessoas, que vive uma vida simples, é a que mais sofre.</p>
<p>Há, no entanto, uma grande questão: É possível libertar um escravo que DESEJA ser escravo, sem se tornar, você mesmo, um tirano? Lazarski viu, durante os chamados interrogatórios, ou seja, momentos em que o Observer “acessa” as memórias e pensamentos das pessoas, e muitas delas pareciam felizes com a distopia neurótica que criaram dentro de suas próprias mentes. A resposta parece ser não, ainda que poucos consigam ser conscientizados de seu estado corrompido, bugado, cheio de falhas.</p>
<p>Portanto, se você é um desses, é hora de despertar do transe festivo e confrontar a realidade sombria que se esconde por trás das máscaras coloridas e dos adereços extravagantes. A verdadeira alegria não pode ser encontrada na superficialidade das festividades carnavalescas, mas sim na busca por significado e propósito que transcende os limites da indulgência hedonista.</p>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Isolamento, pesado fardo de um rei</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/isolamento/</link>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/isolamento/</guid>
            <description>Fazer o certo não é popular, mas pode moldar o curso da história.
Introdução Querido leitor, peço que não se espante com a minha afirmação anterior e que, se possível, me acompanhe ao longo deste raciocínio.
Nos recentes acontecimentos ao redor do mundo, dos quais todos somos testemunhas, temos visto uma movimentação peculiar - para dizer o mínimo. Ao longo deste texto, chamarei esse fenômeno, ainda não introduzido, de &amp;ldquo;Modelagem Social&amp;rdquo;.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>Fazer o certo não é popular, mas pode moldar o curso da história.</p>
</blockquote>
<h1 id="introdução">Introdução</h1>
<p>Querido leitor, peço que não se espante com a minha afirmação anterior e que, se possível, me acompanhe ao longo deste raciocínio.</p>
<p>Nos recentes acontecimentos ao redor do mundo, dos quais todos somos testemunhas, temos visto uma movimentação peculiar - para dizer o mínimo. Ao longo deste texto, chamarei esse fenômeno, ainda não introduzido, de  &ldquo;Modelagem Social&rdquo;.</p>
<p>A Modelagem Social à qual me refiro deve ser compreendida como qualquer esforço bem-sucedido ou tentativa de redefinir os limites da sociedade em prol de um grupo específico, resultando na quebra do conceito de Normalidade, que agora é tão duro quanto insultos diretos.</p>
<p>Por meio de pequenas conquistas e avanços graduais, ideias até então reprimidas ou negligenciadas pela humanidade têm ganhado relevância, a ponto de determinar o que é considerado certo ou errado no ambiente - que foi estabelecido antes delas. Esse processo ignora séculos de história e a construção da sociedade em que agora vivemos.</p>
<p>Diante desse cenário, um cidadão comum, que apenas busca seguir sua rotina, se vê confrontado com questões desconhecidas, sob a ameaça de enfrentar as severas consequências do Isolamento.</p>
<h1 id="agorafobia">Agorafobia</h1>
<p>Dr. Martin Luther King Jr. certamente não era apenas um cidadão comum. Mártir da luta pelos direitos civis, sua vida e incontáveis contribuições à humanidade foram celebradas na data de ontem (15 de Janeiro), ao passo que sua morte precoce foi lamentada.</p>
<p>Ainda assim, em boa parte do seu tempo, Luther King era, sim, um simples cidadão americano da década de 60. Seu dia começava cedo, às 6:00 da manhã, com orações e reflexões sobre o dia que lhe aguardava. Após alguns momentos de conversa com Deus, ele gastava seu tempo com a família, aproveitando um saboroso café da manhã preparado pela esposa.</p>
<p>Ao sair pela porta de casa, no entanto, King encontra cruz queimada fincada no seu gramado. O símbolo da Ku Klux Klan - cujo nome infame fala por si só - era uma visão terrível, ainda mais dentro do espaço de sua residência, ainda mais enquanto acompanhado de seu filho pequeno de 4 anos, que mal entende os acontecimentos que o cercam.</p>
<p>Com a mesma serenidade no olhar e silêncio ensurdecedor, Luther King larga a pequena mão de seu filho por um momento e se inclina gentilmente para pegar a cruz, outrora em chamas, e removê-la de onde jamais deveria ter sido colocada. Feito isso, King pode seguir o seu dia, mas não menos preocupado com a integridade de sua família.</p>
<p>Uma ação diz mais do que mil discursos.</p>
<h1 id="a-derrota-dos-militantes">A derrota dos militantes</h1>
<p>Estamos diante do maior exemplo de isolamento, não por escolha, mas por dever. O fardo de um rei (ou líder) justo é suportar a carga do isolamento, a solidão que vem da responsabilidade de guiar sua comunidade para além das suas próprias trevas. Não é uma jornada que muitos desejam, mas é uma que poucos têm a coragem de enfrentar.</p>
<p>Ainda que os militantes e grupos de pressão tentem modelar o mundo <em>per fas et nefas</em> (por meios lícitos e ilícitos), uma única coisa os impede de alcançar a hegemonia absoluta: a verdade. Por mais que os grandes protagonistas tenham sido solapados por opositores que não tinham 1/3 de sua inteligência, visão de futuro e humildade, tais indivíduos estavam visivelmente errados e, hoje, podemos ver essa realidade com mais clareza.</p>
<p>A conduta do rei, querido leitor, não é a da indiferença estoica, mas do frio e convicto isolamento. Uma necessidade imposta pelos deveres de liderar contra a intolerância, de trazer luz onde há escuridão. Assim, enquanto o Dr. King caminhava adiante - por vezes sozinho -, seus ombros suportavam o peso do isolamento que reis justos carregam, e sua determinação permaneceu inabalável.</p>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>ΔS: Reflexão sobre o &#34;novo&#34;</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/deltas/</link>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/deltas/</guid>
            <description>&amp;ldquo;O impacto é proporcional à distância;
A resistência é desafiada pela distância;
A precisão é moldada pela distância;
O tempo é conduzido pela distância;
A intensidade é medida pela distância;
O amor&amp;hellip; é impulsionado pela distância. (&amp;hellip;)&amp;rdquo;
-Poesia incompleta de minha autoria.
ΔS = Sf-Si Querido leitor, talvez este seja o último texto que você verá por aqui.
É agonizante dizer isso, mas não temos nenhum controle sobre o futuro, por mais que tentemos.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>&ldquo;O impacto é proporcional à distância;</em><br>
<em>A resistência é desafiada pela distância;</em><br>
<em>A precisão é moldada pela distância;</em><br>
<em>O tempo é conduzido pela distância;</em><br>
<em>A intensidade é medida pela distância;</em><br>
<em>O amor&hellip; é <strong>impulsionado</strong> pela distância. (&hellip;)&rdquo;</em><br>
-Poesia incompleta de minha autoria.</p>
<hr>
<h1 id="δs--sf-si">ΔS = Sf-Si</h1>
<p>Querido leitor, talvez este seja o último texto que você verá por aqui.</p>
<p>É agonizante dizer isso, mas não temos nenhum controle sobre o futuro, por mais que tentemos. Meu objetivo com o presente texto é mostrar que isso não é, essencialmente, ruim. Escrevo, desta vez, sem me preocupar com qualquer outro aspecto além da mensagem.</p>
<p>2023 chegou ao fim e só consigo resumir o ano que se passou como um Delta S. Permita-me explicar e, ao mesmo tempo, ressaltar que este texto é mais uma reflexão para mim mesmo do que para quem faz sua leitura.</p>
<p>A distância é a medida do espaço entre dois pontos no espaço tridimensional, certo? Imagine que você está em um ponto X, mas que também existe um ponto Y, qualquer que seja sua posição. A distância pode ser interpretada como o intervalo ou espaço entre essas duas localizações, ΔS.</p>
<p>Ao utilizar o símbolo Δ (delta) para representar a mudança na distância, começamos a mergulhar na ideia de variação. O delta simboliza a transformação, a jornada entre X e Y, o caminho percorrido e uma alteração entre posição inicial (Si) e posição final (Sf).</p>
<hr>
<h1 id="interlúdio">Interlúdio</h1>
<p>Acontece que essa variação não é apenas física, tampouco matemática, mas pode servir como uma métrica para as mais distintas experiências da vida, sob uma certa perspectiva. &ldquo;Devo ficar sozinho e saber que estou sozinho para sentir a natureza por inteiro&rdquo;, afirmou o artista Caspar David Friedrich uma vez. Parece egoísta, não é?</p>
<p>Caspar Friedrich deixava a figura humana como secundária em suas obras, mas raramente ausente, porque sabia de sua vital importância. Acredito, assim como ele e o grupo musical Earth, Wind &amp; Fire, que temos que aprender sobre as coisas lindas ao nosso redor: o balançar das árvores, a sinfonia dos pássaros, a harmonia da natureza e, se em algum momento não houver beleza, devemos criá-la.</p>
<p>Perceba que a alteração não é interna, mas vem de uma força externa tão sublime que consegue sobrescrever os mesquinhos anseios individualistas. Dessa forma, a beleza está em como escolhemos apreciar a vida e, principalmente, no ponto Y para o qual nos encaminhamos. Por mais que este processo envolva alguns &ldquo;interlúdios&rdquo;, incertezas, claríssimas derrotas e dificuldades, não há outro meio de aproximar-se da felicidade.</p>
<p>Com &ldquo;interlúdios&rdquo;, entenda-se qualquer coisa que está no intervalo entre X e Y, seja boa ou ruim. Acontece que tanto o mau quanto o bom servem de ensinamento para nós, mesmo que na última instância. É por isso que, em um intervalo de um ano, temos tantos altos e baixos, vitórias estrondosas e derrotas melancólicas.</p>
<hr>
<h1 id="plot-twist">Plot-Twist</h1>
<p>Durante todo este ano, meu proceder e minha mentalidade tiveram mudanças dramáticas. À medida que prestei mais atenção àqueles que me cercam, ironicamente aprendi mais sobre mim mesmo. No entanto, o ápice desse processo se deu quando um fato inesperado de aconteceu, quando uma mudança bateu em minha porta de forma francamente inexplicável e, igualmente, irresistível, transformando completamente a equação de minha vida.</p>
<p>De repente, todas as prioridades que eu tinha estabelecido de maneira tão metódica e cuidadosa - com pesquisas e estudos pragmáticos -, foram subitamente reorganizadas, solapadas por aquela força sublime que mencionei. Seja no falar, no comportamento, na feição e nos gostos, o meu delta não poderia ter sido mais evidente, para qualquer um que tenha olhos.</p>
<p>Toda mudança tem potencial de ser traumática, e agora entendo que essa história não é sobre mim, nunca foi. Como explicitado por Earth, Wind &amp; Fire, sob as sábias palavras de Maurice White: &ldquo;It&rsquo;s All About Love&rdquo; (É tudo sobre o amor), e essa será minha meta principal a partir de agora.</p>
<p>Mudanças significativas requerem a renúncia de si mesmo em prol dos outros, por mais doloroso que seja. Se aquilo que escrevo ou digo não tem nenhum valor prático para ninguém, logo escrevo em vãoe tantas palavras não levam a lugar algum. A partir de agora, portanto, foco em novos horizontes, mas sob a mesma inspiração.</p>
<p>Do fundo do meu coração, desejo um Feliz Ano Novo, querido leitor.<br>
Isto é, caso você exista.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Kenosis: Feliz Natal!</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/kenosis/</link>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/kenosis/</guid>
            <description>“antes, a si mesmo se esvaziou, assumindo a forma de servo, tornando-se em semelhança de homens&amp;quot; -Filipenses 2.7a
Nâo foi à toa, querido leitor, que o primeiro milagre de Jesus foi a transformação de água em vinho. Em um momento de celebração, similar ao dia de hoje, Ele se compadeceu de seus amigos e manifestou seu poder, a fim de proporcionar alegria a cada um deles. Perceba, no entanto, que ainda não era o momento propício para a manifestação do poder de Deus e, ainda assim, Jesus teve misericórdia.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“antes, a si mesmo se esvaziou, assumindo a forma de servo, tornando-se em semelhança de homens&quot; -Filipenses 2.7a</em></p>
<hr>
<p>Nâo foi à toa, querido leitor, que o primeiro milagre de Jesus foi a <strong>transformação de água em vinho</strong>. Em um momento de celebração, similar ao dia de hoje, Ele se compadeceu de seus amigos e manifestou seu poder, a fim de proporcionar alegria a cada um deles. Perceba, no entanto, que ainda não era o momento propício para a manifestação do poder de Deus e, ainda assim, Jesus teve misericórdia.</p>
<p>É chegado o Natal e parece-me que a raça humana está cada vez mais apegada a cargos, títulos, fama e bens, mas não há nenhum compromisso com o próximo. Conforme passam-se os anos, a sociedade estimula a extravagância e incontáveis exageros. Criou-se, no imaginário popular, uma distorção muito grave de o indivíduo deve buscar seus próprios interesses, sua própria vontade e seus próprios caprichos, em um verdadeiro &ldquo;cada um por si&rdquo;.</p>
<p>Com isso, temos pessoas ansiosas por &ldquo;subir na vida&rdquo;, obcecadas com metas egoístas que trazem benefícios apenas para si - por vezes em detrimento das outras, ao passo de que o amor e o altruísmo ensinados por Cristo ficam na escuridão. <strong>Mas como exercitar tal amor?</strong></p>
<p>Kenosis, do grego &ldquo;κένωσις&rdquo;, significa <strong>auto-esvaziamento</strong>, ou seja, um abandono de si mesmo em prol de outros. O termo fica mais evidente em Filipenses 2, passagem magnífica que sintetiza toda a simbologia do sacrifício de nosso Salvador e demonstra tudo o que Ele teve de deixar, voluntariamente, para salvar aquelas mesmas pessoas - apegadas a cargos, títulos, fama e bens -, que agora passam a ter a oportunidade de se apegar em uma nova variável: o próprio Cristo.</p>
<p>O que aprendemos com isso?</p>
<p>Paulo orienta os irmãos para que cada um considere os outros superiores a si mesmos, conforme o exemplo de Jesus Cristo. maior que já passou por esta Terra, em todos os aspectos. O Rei dos Reis deixou toda a Sua glória para se entregar por pobres pecadores, quase incorrigíveis, e isso é maravilhoso de mais para que entendamos.</p>
<p>Não foi na opulenta Roma ou na orgulhosa Jerusalém, mas na pequena Belém-Efrata. Não foi entre nobres ou sacerdotes, mas entre pastores que guardavam o rebanho. Não foi nos pomposos e esplêndidos palácios, mas numa estrebaria, onde ficavam os animais. Ele veio para cumprir a vontade do Pai, veio sob o domínio da lei, veio para buscar e salvar o perdido. Foi singelo na aparência mas majestoso em significado!</p>
<p>Para encerrar, deixo apenas um versículo, que tem me tocado bastante nos últimos dias:</p>
<blockquote>
<p>Ninguém tem maior amor do que este: de dar alguém a própria vida em favor dos seus amigos. -João 15.13.</p>
</blockquote>
<p>Um <strong>Feliz Natal</strong>, querido leitor, ou <strong>¡Feliz Navidad!</strong><br>
Aproveite sua família, porque é uma dádiva do Senhor e do Seu infinito amor.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Construindo o aTTLas portscanner</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/attlas/</link>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/attlas/</guid>
            <description>“Se você não consegue fazer algo bom, pelo menos faça com que pareça bom.”
~Bill Gates
Intenção Com base no conteúdo ensinado pelo mestre Longatto no curso Novo Pentest Profissional e outros materiais complementares que encontrei pela internet a fora, resolvi criar um script em Python que faça o escaneamento de portas TCP abertas em um determinado host, respeitando alguns princípios como: Apresentação, Usabilidade e Agilidade, dentro - é claro - dos limites do pouco que conheço.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“Se você não consegue fazer algo bom, pelo menos faça com que pareça bom.”</em><br>
<em>~Bill Gates</em></p>
<hr>
<h1 id="intenção">Intenção</h1>
<p>Com base no conteúdo ensinado pelo mestre Longatto no curso Novo Pentest Profissional e outros materiais complementares que encontrei pela internet a fora, resolvi criar um script em Python que faça o escaneamento de portas TCP abertas em um determinado host, respeitando alguns princípios como: Apresentação, Usabilidade e Agilidade, dentro - é claro - dos limites do pouco que conheço.</p>
<p>Em termos de etimologia, atlas é o nome que se dá a uma coleção de mapas em que estão representadas as posições das estrelas. Também é este o nome dado pela mitologia grega ao titã condenado a carregar o peso dos céus em suas costas por toda a eternidade. TTL, por sua vez, é uma referência ao Time To Live, um campo usado no datagrama IP como um contador do tempo de vida de um pacote.</p>
<hr>
<h1 id="princípios">Princípios</h1>
<p>Surge, então, o <strong>&ldquo;aTTLas&rdquo;</strong>, um simples portscanner em Python, desenvolvido no método que apelidei de &lsquo;scripting like a n00b&rsquo; - o qual é autoexplicativo.</p>
<p>O aTTLas não tem a pretensão de ser melhor do que qualquer script existente e sequer ser comparável a qualquer deles, servindo apenas como um método para colocar em prática aquilo que aprendi, servindo como minha primeira ferramenta autoral.</p>
<p>Dito isso, querido leitor, também não se trata de um script estéril e sem utilidade prática. Na realidade, aTTLas pode ser bastante plausível, a depender das suas intenções. O script tem sua própria filosofia e segue três princípios norteadores básicos:</p>
<blockquote>
<ol>
<li>Apresentação</li>
</ol>
</blockquote>

    <img src="../../../attlas1.gif"  class="center"  style="border-radius: 5%;"  />


<p>Algo que me encantou e ainda encanta nas ferramentas de segurança de linha de comando são as ASCII arts que permeiam as melhores delas. Neste caso, os banners de entrada e saída no aTTLas remetem ao mar e as estrelas, transportando o usuário para este &ldquo;universo&rdquo;, onde ele pode se sentir um marinheiro ou faroleiro observando as estrelas, que representam as portas abertas no alvo.</p>
<p>Enquanto funciona, o script exibe uma pequena animação, de forma que o usuário não tem de esperar, estático, por alguma informação na tela. Ele pode ser <del><del>engabelado</del></del> conduzido a uma melhor experiência visual enquanto espera a conclusão da tarefa do script.</p>
<blockquote>
<ol start="2">
<li>Usabilidade</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Dado que o script não possui uma ampla gama de opções, não há a necessidade de trabalhar com muitos argumentos, uma escolha mais estética do que lógica. Neste caso, o usuário deve selecionar entre as três opções disponíveis dentro do programa, sendo elas: Top 100, Top 1000 e todas as portas, passando ao programa a sua escolha como argumento, junto ao endereço do alvo.<br>
Ex.: <code>./aTTLas.py businesscorp.com.br 100</code> - Escaneia as 100 portas TCP mais comuns no alvo businesscorp.com.br.</p>

    <img src="../../../attlas2.gif"  class="center"  style="border-radius: 5%;"  />


<p>As portas estão diretamente inseridas no código e foram obtidas por meio de uma lista contendo as portas principais escaneadas pelos scripts mais robustos e estão listadas diretamente no programa, uma solução que possivelmente poderia ser melhor, como obtendo uma lista de portas por wordlist, mas não vem ao caso. A exceção é o caso de varredura em todas as portas, em que foi criado um looping com este objetivo.</p>
<blockquote>
<ol start="3">
<li>Agilidade*</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Tempo é importante. Um port scanner muito lento é inútil, já que um de seus objetivos é a eliminação do trabalho e as validações manuais. Definimos o timeout padrão de 0.5 segundos - usando <code>socket.setdefaulttimeout(0.5)</code> - a fim de dar tempo para que as requisições sejam processadas, mas sem exageros na validação de cada uma das portas.</p>

    <img src="../../../attlas_code.png"  class="center"  style="width: 80%; border-radius: 5%;"  />


<p>No entanto, por se tratar de uma versão inicial do script e, levando em consideração que ainda não tenho domínio da linguagem, a agilidade não está no melhor estágio em que poderia. Abordamos as limitações do código adiante.</p>
<hr>
<h1 id="limitações">Limitações</h1>
<p>Certamente, seria possível ter um script mais rápido, utilizando multi-threading e outros aspectos da linguagem, sobre os quais preferi não me aventurar neste primeiro momento, mas que já me despertaram interesse e podem, sem dúvidas, ser aplicados no mesmo script futuramente.</p>
<p>A condição <code>== 0</code> no código indica que não houve erros durante a tentativa de conexão, indicando que a porta está &ldquo;aberta&rdquo;. No entanto, é importante observar que essa abordagem tem limitações, pois uma porta pode estar aberta e apresentar diferentes comportamentos. Este scanner não abrange todos os cenários possíveis e não é capaz de realizar validações mais abrangentes sobre o estado da porta, como a detecção de portas filtradas, por exemplo.</p>
<hr>
<h1 id="conclusão-e-aprendizados">Conclusão e Aprendizados</h1>

    <img src="../../../attlasenc.gif"  class="center"  style="border-radius: 5%;"  />


<p>Por mais que o aTTLas não seja o melhor dos scripts e, pelo contrário, peca em diversos aspectos, acredito que o simples fato de pesquisar alguns conceitos da linguagem para desenvolvê-lo me fez entender muito melhor os aspectos do Python e suas bibliotecas. Certamente usarei meu próprio código em CTFs ou contextos semelhantes.</p>
<p>O código está disponível em: <a href="https://github.com/pe1xera/aTTLas">https://github.com/pe1xera/aTTLas</a></p>
<p>Agradeço por sua leitura até aqui, querido leitor!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>ILOVEYOU</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/iloveyou/</link>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/iloveyou/</guid>
            <description>Simplicidade &amp;ldquo;Que bando de idiotas impulsivos, agiram sem pensar!&amp;rdquo;, pensaria o leitor.
Um dos grandes problemas de nosso tempo, no entanto, é que julgamos o passado com os olhares de hoje em dia, o que caracteriza um anacronismo sem precedentes e traz um enorme perigo de interpretação. Com isso, surgem correntes políticas baseadas em mentiras e ideias mal formuladas, apoiadas em uma visão distorcida do passado; mas isso é uma conversa para outra hora.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<hr>
<h1 id="simplicidade">Simplicidade</h1>
<p>&ldquo;Que bando de idiotas impulsivos, agiram sem pensar!&rdquo;, pensaria o leitor.</p>
<p>Um dos grandes problemas de nosso tempo, no entanto, é que julgamos o passado com os olhares de hoje em dia, o que caracteriza um anacronismo sem precedentes e traz um enorme perigo de interpretação. Com isso, surgem correntes políticas baseadas em mentiras e ideias mal formuladas, apoiadas em uma visão distorcida do passado; mas isso é uma conversa para outra hora.</p>
<p>Em menos de seis horas, em uma quinta-feira qualquer, o worm <strong>ILOVEYOU</strong> atingiu centenas de milhares de computadores na Ásia, Europa e Estados Unidos, espalhando o &ldquo;&ldquo;&ldquo;amor&rdquo;&rdquo;&rdquo; (entre várias aspas mesmo) para vários trabalhadores. Tudo começou com um simples e-mail que continua um arquivo .vbs em anexo, contendo uma suposta carta. Simples, mas efetivo.</p>
<hr>
<h1 id="método">Método</h1>
<p>Primeiro, o usuário abre o arquivo, normalmente clicando duas vezes, então o código acessa o catálogo de endereços do Outlook e envia cópias de si mesmo para todos os contatos salvos. Sabemos que uma máquina pode efetuar milhões de operações em milésimos, então centenas de e-mais não levariam muito tempo.</p>
<p>Depois, o worm copia a si mesmo em qualquer script ou arquivo de mídia (como jpg e jpeg), deletando o conteúdo anterior e sobrescrevendo-os por si mesmo. Até mesmo os arquivos .mp2 ou .mp3 são escondidos e um arquivo - contendo o código malicioso, é claro - é colocado no mesmo lugar. A julgar pelo ano, provavelmente o nome ficou como &lsquo;STILL-DRE.vbs&rsquo;. Uma cartada de mestre, &lsquo;ahead of the game&rsquo;.</p>
<p>No fim, o vírus ainda tenta contactar sites nas Filipinas preparados para baixar arquivos .exe na máquina do colaborador. Ele nunca teve chance contra o poder das Macros, ainda mais em uma época em que essas tinham o poder de fazer quase que qualquer função de sistema.</p>
<h1 id="empatia">Empatia</h1>
<blockquote>
<p>Mas por que alguém abriria esse e-mail?</p>
</blockquote>
<p>Ora, coloque-se no lugar do usuário ao menos uma vez: Você está nos anos 2000; já trabalhou segunda, terça e quarta-feira, lidando com uma carga interminável de tarefas, prazos e pessoas, sendo a última parte a mais complicada. Neste momento, surge um email que parece ser uma piada de um amigo ou uma desejada confissão, vindo de um local confiável, de uma pessoa que você certamente conhece.</p>
<p>Entenda, querido leitor, o Sistema Operacional humano está na versão 1.0 desde que lançou&hellip; e nunca teve nenhum patch. Os sentimentos obscurecem nosso julgamento. O meu, o seu, o nosso problema é aquele da curiosidade (como diria o Manifesto), aquele da pulga atrás da orelha, a clássica pergunta &ldquo;Será?&rdquo;, de que Adão se questionou no Éden.</p>
<p>E é assim que a coisa começa.<br>
<strong>10% dos computadores do mundo inteiro foram infectados.</strong></p>
<hr>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui, querido leitor.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Minha experiência com a certificação PJPT</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/review-pjpt/</link>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/review-pjpt/</guid>
            <description>Introdução No dia 25 de Agosto de 2023, completei a &amp;ldquo;prova&amp;rdquo; da certificação PJPT, da TCM Security.
De acordo com o site oficial, &amp;ldquo;a certificação Practical Junior Penetration Tester™ (PJPT) é uma experiência de pentest de nível iniciante. Este exame avaliará a capacidade do aluno de realizar um teste em uma rede interna a nível de associado. Os alunos terão dois (2) dias completos para concluir a avaliação e mais dois (2) dias adicionais para escrever um relatório profissional.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="introdução">Introdução</h1>
<p>No dia 25 de Agosto de 2023, completei a &ldquo;prova&rdquo; da certificação PJPT, da TCM Security.</p>
<p>De acordo com o site oficial, &ldquo;a certificação <strong>Practical Junior Penetration Tester™ (PJPT)</strong> é uma experiência de pentest de nível iniciante. Este exame avaliará a capacidade do aluno de realizar um teste em uma rede interna a nível de associado. Os alunos terão dois (2) dias completos para concluir a avaliação e mais dois (2) dias adicionais para escrever um relatório profissional.</p>
<p>Para receber a certificação, o aluno deve:</p>
<p><strong>1)</strong> Utilizar suas habilidades de exploração do Active Directory para realizar movimentos laterais e verticais na rede e, por fim, comprometer o Controlador de Domínio (DC) do exame.<br>
<strong>2)</strong> Fornecer um relatório detalhado e profissionalmente escrito.&rdquo;</p>
<p>Atualmente, a certificação custa $199.00 (199 dólares). Por se tratar de uma transferência internacional, foram acrescidos impostos e o valor ficou em $214.00 (por volta de R$ 1100.00). Francamente, achei um valor bem justo pela densidade do material do curso, especialmente quando comparado a outras certificações de mesmo nível.<br>
Vale lembrar que o valor já inclui o treinamento e uma segunda tentativa grátis.</p>
<hr>
<h1 id="o-treinamento">O treinamento</h1>
<p>A própria TCM Security oferece um curso chamado Practical Ethical Hacking, ou PEH, como preparação para sua certificação. Apesar do nome, o curso não pretende ser um &ldquo;Canivete Suiço&rdquo; que ensine tudo sobre segurança ofensiva.</p>
<p>Ainda assim, sem sombra de dúvidas, este é um dos melhores cursos que já tive a oportunidade de completar. É realmente prático. O tipo de material que expande completamente os horizontes, mesmo de quem já tem um certo entendimento de Segurança da Informação e Hacking.</p>
<p>O foco no mindset é um diferencial. Não espere um curso que te recheia de ferramentas - que podem mudar ou ficarem obsoletas até mesmo enquanto escrevo esse texto. Muito pelo contrário!</p>
<p>No curso temos, dentre outros:</p>
<ul>
<li>Forte foco no processo de enumeração;</li>
<li>Pentest em AD e diversos vetores de ataque;</li>
<li>Revisão dos ataques mais comuns por Web Hacking;</li>
<li>Dicas e insights na escrita de relatórios.</li>
</ul>
<p>As 25 horas de material se multiplicaram até ocuparem um mês inteiro, no qual pude construir o laboratório, praticar nos desafios e fazer anotações estratégicas.</p>
<p>Como bônus, o suporte do curso via Discord é absolutamente fantástico. Existe todo um ecossistema da comunidade TCM no Discord, que se propõe a ajudar os alunos em suas dúvidas e sanar os possíveis gaps. Além disso, o curso é atualizado com frequência e recebeu, recentemente, um módulo web totalmente repaginado com challenges práticos.</p>

    <img src="../../../pjpt-web.png"  class="left"  />


<hr>
<h1 id="preparação">Preparação</h1>
<p>Se posso dar alguma dica é: <strong>Estude de verdade, meu caro</strong>.</p>
<p>Faça todos os labs, construa o ambiente virtual conforme é orientado durante o curso e faça os testes. Sem essa experiência hands-on (e as dores de cabeça para consertar os problemas no meu lab), eu certamente não teria passado na prova.</p>
<p>Fiz todas as anotações via Notion, pela praticidade e familiaridade que já tenho com a ferramenta. Com anotações, quero dizer comandos, dicas do professor, assim como prints da construção (e desastres) dos labs. Novamente, esse processo fez toda a diferença.</p>

    <img src="../../../lab-pjpt.png"  class="left"  />


<p>Não adianta tentar tapar o sol com a peneira ou pular etapas do treinamento para finalizá-lo logo. A única forma de passar na prova é compreendendo <strong>BEM</strong> tudo aquilo que foi ensinado pelos professores (Heath Adams e Alex Olsen).</p>
<p>Não se engane pelo &lsquo;J&rsquo; de Junior. Trata-se de uma prova prática, então decorar conceitos prontos ou apenas assistir as aulas não irão te levar a lugar algum. É preciso saber fazer, na prática, um pentest em rede interna, levando em consideração aquilo que que se aprende no treinamento.</p>
<hr>
<h1 id="o-grande-dia">O Grande Dia!</h1>
<blockquote>
<p>Falando especificamente da prova, dei início à tentativa às 08:10 do dia 24/08.</p>
</blockquote>
<p>A vontade de pegar o Domain Admin é grande, mas a primeira coisa a se fazer é assinar um Non-Disclosure Agreement, exatamente como em um pentest real, o que dá um ar de seriedade à certificação, pois se compromete a simular um ambiente realístico, sem flags ou questões de múltipla escolha. Pois bem.</p>
<p>Durante as primeiras horas, eu estava nervoso, por essa ser primeira primeira certificação prática. Fui apenas me ambientando, no primeiro momento, e fazendo o processo de Reconhecimento na rede. Não posso dar muitos detalhes - do contrário estaria quebrando os termos de confidencialidade -, mas quem quer que faça o curso, os laboratórios e entenda o que está fazendo no processo de condução do pentest com certeza se sairá bem.</p>

    <img src="../../../pjpt-etapas.png"  class="left"  />


<p>Em determinado momento da tarde, me senti travado e não sabia mais como prosseguir. Nada de domain admin nem credenciais úteis para movimentação vertical ou lateral. Frustração enorme. Algumas ferramentas se demonstraram inúteis durante o processo, à medida que eu tentava seguir caminhos que não foram ensinados durante o curso - grande erro.</p>
<p>Neste momento, decidi dar uma pausa e desprender completamente meu pensamento da certificação e do ambiente. Levantei e fui conversar com a família, para rir um pouco, espairecer e tentar reorganizar as ideias, sendo essa a melhor decisão que tomei.</p>
<p>Quando voltei ao exame, lembrei dos problemas que tinha enfrentado antes e pressupus que esse não era o caminho. Tentei, então, uma outra abordagem com base naquilo que aprendi durante o curso, mas adaptada para o cenário em que eu estava. Consegui algumas credenciais e um norte de como chegar até o sonhado Domain Controller.</p>
<p>Fui dormir tranquilamente, pois já estava mais confiante de que conseguiria completar o exame, desde que administrasse bem o tempo.<br>
No dia seguinte (25/08), por volta das 10:20, <strong>BOOM! CONSEGUI O DOMAIN ADMIN!</strong></p>
<p>A partir daí, completei as tarefas restantes e dei uma boa olhada no ambiente, antes de finalizar a tentativa pelo sistema da TCM. É importante ir tirando prints durante o processo, para documentar o pentest e inserir no relatório, o ápice da certificação.</p>
<hr>
<h1 id="pós-exame">Pós-Exame</h1>
<p>O período de confecção do report foi extremamente divertido. Nele, é necessário categorizar as vulnerabilidades encontradas com base no CVSS, assim como recomendar as remediações para correção delas no ambiente. O objetivo é que os avaliadores consigam chegar ao mesmo resultado que o tester seguindo seus passos e lógica.</p>
<p>Pouco após submeter o report no sistema e finalizar, de vez, a tentativa, um dos moderadores do Discord informou que estava lendo o meu documento. HYPE!</p>

    <img src="../../../pjpt-disc.png"  class="left"  />


<p>Novamente, ressalto a importância da comunidade no Discord e o apoio do time de suporte da TCM, que foram como verdadeiros mentores durante a minha jornada. Pouco tempo depois da análise do PDF, recebi a informação de que, sim, passei na prova de certificação e era o mais novo PJPT.</p>
<p><strong>Vitória!</strong></p>
<hr>
<p>Muito obrigado pela sua leitura até aqui, querido leitor.<br>
Fique com a imagem da belíssima certificação.</p>

    <img src="../../../pjpt-cert.png"  class="left"  />


]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Piloto, ou: &#34;A Apologia de Devaneios Neurais&#34;</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</link>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</guid>
            <description>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)
0x00 - 30 de Novembro 30 de Novembro mostrou ser um dia de mudanças, ao longo da história.
Nesta data, comemoramos muitos eventos relevantes e datas que marcaram a humanidade profundamente:</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)</em></p>
<hr>
<h1 id="0x00---30-de-novembro">0x00 - 30 de Novembro</h1>
<p>30 de Novembro mostrou ser um dia de mudanças, ao longo da história.</p>
<p>Nesta data, comemoramos muitos eventos relevantes e datas que marcaram a humanidade profundamente:</p>
<ul>
<li>o Dia Internacional da Segurança da Informação;</li>
<li>o nascimento de Winston Churchill, que liderou o mundo livre na WWII;</li>
<li>o Dia do Teólogo, por sua vez, é celebrado no Brasil;</li>
<li>o lançamento de &ldquo;Thriller&rdquo;, de Michael Jackson, maior marco do cenário musical.</li>
</ul>
<p>Não pense, querido leitor, que por nascer nesta data privilegiada me considero um teólogo, um comediante, um músico e, tampouco, um Analista de Cibersegurança - ainda que esteja estudando com essa finalidade todos os dias. Na realidade, acredito que não há missão mais árdua do que definir a si mesmo, uma vez que pode-se cair em percepções imprecisas, mas peço gentilmente que siga meu raciocínio.</p>
<p>Escrever - ou hoje, digitar - sempre foi uma paixão pessoal minha; seja criando personagens, narrativas, ambientações e textos de qualquer natureza, a ideia é que estes excedam o senso comum, que tanto nos assola, ou sejam apresentados da melhor forma possível. Sempre me alegrou a ideia de ser um &ldquo;criador&rdquo; e de olhar o resultado de minha obra, uma vez concluída.</p>
<p>No entanto, quando falamos em pontapés iniciais, o processo raramente costuma ser fácil ou convencional. O ponto principal aqui é que o 30 de Novembro possui importância enorme para o imaginário popular e tende a conter eventos simbólicos e notavéis começos.</p>
<p>Por falar em começo, quero relembrar que a Matemática e a Ciência da Computação já provaram que, antes do Um, temos o número mais importantes de todos, ainda que este não tenha valor nenhum: o Zero. Sim, Zero.</p>
<p>Mais do que uma mera “ausência de valor”, o zero representa um primeiro passo. Por si só, essa ideia traz conflitos e debates, pois implica que antes que a mente humana crie a ideia do Um, ela deve logicamente começar pelo Zero, pelo nada. Em decisões, argumentos e relações, temos a tendência de desconsiderar a base sólida que deveria fundamentar nossas ações: o pensamento.</p>
<hr>
<h1 id="irregularidade">Irregularidade</h1>

    <img src="../../../turing_machine.png"  class="center"  style="width: 60%; border-radius: 5%;"  />


<p>O grande porém é que a mente humana não é um terreno regular, querido leitor. Estamos falando de um oceano de ideias, uma orquestra de teses, planos e devaneios. Leia-se devaneios como “momentos em que a abrangência das ideias passa a ultrapassar a lógica, à medida que diversos temas e assuntos confundem-se dentro de um só”.</p>
<p>Diante disso, apresento a ideia principal deste texto: <strong>Produzir conteúdo, especialmente sobre tópicos que não dominamos em sua totalidade, é altamente desafiador.</strong> Uma vez público, um artigo ou conteúdo de qualquer natureza torna-se passível de críticas e complementos alheios.</p>
<p>Embora pareça muita pretensão discorrer sobre os assuntos em que ainda estamos nos aprofundando, acredito que reter o conhecimento aprisionado na mente — ainda que esteja incorreto — é um desperdício de possíveis perspectivas e — por que não? — mais aprendizado.</p>
<p>As palavras têm poder, mas as divagações e pensamentos distantes também. Esses eventos mentais permitem que a criatividade floresça e, consequentemente, o tema que se tratava no início é enriquecido por influências externas e o repertório é aprimorado.</p>
<hr>
<h1 id="devaneios">Devaneios</h1>

    <img src="../../../logo_devaneios.png"  class="center"  style="width: 60%; border-radius: 5%;"  />


<p>Em um mundo acostumado com vídeos de 30 segundos, é tremendo o desafio de prender a atenção do interlocutor por 3 minutos e, quem dirá, por 30 minutos de leitura - quanto mais daqueles temas que não são, necessariamente, populares. Naturalmente, restringe-se o alcance deste conteúdo, independente de qual seja seu valor prático e as suas eventuais contribuições para as pessoas.</p>
<p>Ao longo do tempo, passei a perceber que os conteúdos de valor e que realmente fazem a diferença tendem a ser, naturalmente restritos a certos nichos. Dessa forma, apenas uma pequena parcela de pessoas tende a buscá-los e consumí-los. Veja as apresentações da Orquestra Sinfônica, por exemplo!</p>
<p>Surge, portanto, <strong>Devaneios Neurais</strong>. É imprescindível ressaltar que esta iniciativa não é uma tentativa de proferir discursos sobre um tema em específico, e sim uma maneira de externar as minhas ideias, que costumam vagar pelas mais diversas temáticas.</p>
<p>Lógico ou ilógicos, práticos ou não práticos, técnicos ou não técnicos, digamos que há uma ampla gama de assuntos que podem ser comentados com o objetivo de gerar <strong>reflexões</strong>. É um grande desafio deixar que a mente — poderosa máquina que é — trabalhe. Ainda assim, aqui estamos, contemplando seus Devaneios Neurais.</p>
<blockquote>
<p>Muito obrigado por sua companhia até aqui, querido leitor. Até a próxima!</p>
</blockquote>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Síntese em Defesa da Boa Música</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</link>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</guid>
            <description>“Música é emocional, e você pode encontrar um músico em um estado muito pouco emocional, ou talvez você só não esteja na mesma disposição mental que o músico [&amp;hellip;].” -Nat King Cole
Neutralidade Quero iniciar com uma provocação:
Imagine a gravação de uma música.
Um artista escolheu um determinado instrumento, que utilizou com um determinado amplificador; escolheu um determinado microfone, que foi mixado de uma determinada maneira por um Engenheiro de Som e, posteriormente, masterizado de outra forma por outra pessoa.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<center><audio src="../../../johnson.mp3" controls title="Johnson"></audio></center> 
<p><em>“Música é emocional, e você pode encontrar um músico em um estado muito pouco emocional, ou talvez você só não esteja na mesma disposição mental que o músico [&hellip;].” -Nat King Cole</em></p>
<hr>
<h1 id="neutralidade">Neutralidade</h1>
<p>Quero iniciar com uma provocação:</p>
<blockquote>
<p>Imagine a gravação de uma música.</p>
</blockquote>
<p>Um artista escolheu um determinado instrumento, que utilizou com um determinado amplificador; escolheu um determinado microfone, que foi mixado de uma determinada maneira por um Engenheiro de Som e, posteriormente, masterizado de outra forma por outra pessoa.</p>
<p>Em todo o processo de produção de uma única música, centenas de escolhas foram feitas para que aquilo que foi gravado tivesse uma determinada sonoridade. Idealmente, portanto, um sistema de reprodução sonora deveria reproduzir exatamente aquilo que o artista quis gravar.</p>
<p>É daí que vem o conceito de neutralidade: um sistema neutro toca exatamente aquilo que foi gravado, sem introduzir nenhum tipo de sonoridade ou tratamento à &ldquo;matéria-prima&rdquo;. Esse equipamento - <em>utópico</em> - seria como uma caixa de som com uma resposta de frequência totalmente reta, ou seja, todas as frequências teriam o mesmo volume: graves, médios e agudos seriam escutados de forma plana.</p>
<p>Porém, não é assim que a audição funciona, já que absolutamente todos os sons que ouvimos na natureza - sejam eles emitidos por um aparelho ou não - sofrem influência do ambiente. Ainda que não fosse o caso, sofreriam influência de nossos corpos, que reverberam e modificam as frequências daquela mesma matéria-prima até que cheguem aos tímpanos.</p>
<p>Isso não representa algo negativo, dado que nunca saberemos a diferença e sempre ouviremos o mundo da mesma forma ao longo de nossas vidas, mas serve como ponto de partida. Muito bem.</p>
<hr>
<h1 id="monotonia">Monotonia</h1>
<p>Estudos mostram que, ao longo do tempo, houve uma diminuição na complexidade harmônica (menos acordes), as melodias são menos intervalares (mais monótonas) e os tempos se tornaram mais uniformes. É por isso tudo o que você ouve parece terrivelmente semelhante e familiar (leia-se previsível). Não é apenas impressão sua, querido leitor, é a realidade.</p>
<p>O ponto ao qual quero chegar é que todos já ouvimos e sabemos como é uma boa música, levando em conta o som e a produção — &ldquo;Thriller&rdquo; seria um exemplo primordial disso. No entanto, fomos condicionados a aceitar músicas que, sim, têm um design sonoro brilhante, mas que, independentemente de serem &ldquo;de sucesso&rdquo;, não vão resistir ao teste do tempo. Poucas são as exceções.</p>
<hr>
<h1 id="magnetismo">Magnetismo</h1>
<p>Agora, tomando aquele conceito de neutralidade, pense nas produções das décadas de 80, 70 e até mesmo 50. Muitos audiófilos e entusiastas da música argumentam que as músicas dessa época eram gravadas e produzidas de forma mais pura, mais próxima da neutralidade ideal.</p>
<p>As músicas dessa época eram muitas vezes gravadas em estúdios analógicos, usando equipamentos que agora são conhecidos por sua capacidade de capturar a verdadeira essência do som. Os músicos muitas vezes gravavam ao vivo, transmitindo emoção e autenticidade. Não havia a facilidade dos ajustes digitais que temos hoje, de fato, mas isso significa que as músicas eram muitas vezes registradas em sua forma mais crua e pura. Que presente!</p>
<p>Entendo a tecnologia, nesse cenário, como uma espada de dois gumes, já que melhora um aspecto importante da produção musical, ao passo que dá vazão a efeitos digitais, auto-tune e uma necessidade obscura e inintendível de compressão que destroem o potencial das músicas e faz ascender pessoas com pouco ou nenhum talento musical, mas com enorme talento sonoro ou de produção.</p>
<p>Uma variável não foi abordada até agora: o ouvinte. Não há dúvida que os gostos musicais são subjetivos e, certamente, variam a depender do contexto, idade e educação, mas esse argumento deixa uma grande lacuna.</p>
<hr>
<h1 id="fade-out">Fade-out</h1>
<p>Um estudo dos pesquisadores Rentfrow e Gosling, realizado em 2003, mostra que pessoas de determinadas personalidades tendem a gostar de determinados gêneros musicais. Pessoas reflexivas e complexas tendem a aderir ao Jazz e Blues, por exemplo, enquanto pessoas intensas preferem o ramo alternativo, do rock ou do heavy metal.</p>

    <img src="../../../rentfrow_gosling.png"  class="center"  style="width: 60%; border-radius: 5%;"  />


<p>Uma possibilidade, revelada na pesquisa, é que as pessoas utilizem a música como meio de regular suas emoções na vida cotidiana, ou seja, buscam músicas que estejam em consonância com seu estado emocional atual ou selecionam músicas para alterar seu estado de espírito. Existe, até mesmo, a hipótese de que as pessoas escolham músicas com um ritmo consistente com a sua frequência cardíaca.</p>
<p>Nenhum desses indivíduos, no entanto, é indesculpável quanto ao hobby. Por mais que as percepções sejam afetadas pela personalidade e o ambiente em que se vive, é fácil reconhecer uma produção acima da média, que foge dos padrões e entrega qualidade ao ouvinte.</p>
<p>Talvez seja hora de parar de buscar mais de 60 layers de efeito e passar a voltar às bases, que entregaram canções atemporais e de qualidade, ou talvez você prefira continuar com suas batidas repetitivas e programadas, vivendo na mediocridade daquilo que é sonoro, mas não é musical.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Whoami</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</link>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</guid>
            <description>Este sou eu, Rodrigo Peixoto Santos, ou pe1xera - no caso de CTF&amp;rsquo;s ou Discord.
Francamente, não há nada mais difícil do que definir a si mesmo sem ser impreciso ou enviesado por suas próprias percepções. Mesmo assim, caso interesse saber, diria que sou apenas um entusiasta da Cibersegurança, com paixão pelo conhecimento. Minha missão é tornar o Brasil um país mais seguro e livre, utilizando meus conhecimentos para fortalecer os alicerces da segurança da informação e promovê-la, mantendo sempre a ética, o bom humor e meus princípios.</description>
            <content type="html"><![CDATA[
    <img src="../../../the_pe1xera.jpeg"  class="center"  style="border-radius: 50%; width: 45%; filter: drop-shadow(4px 3px 4px #1f1e1e); "  />


<p>Este sou eu, <strong>Rodrigo Peixoto Santos</strong>, ou <strong>pe1xera</strong> - no caso de CTF&rsquo;s ou Discord.</p>
<p>Francamente, não há nada mais difícil do que definir a si mesmo sem ser impreciso ou enviesado por suas próprias percepções. Mesmo assim, caso interesse saber, diria que sou apenas um entusiasta da Cibersegurança, com paixão pelo conhecimento. Minha missão é tornar o Brasil um país mais seguro e livre, utilizando meus conhecimentos para fortalecer os alicerces da segurança da informação e promovê-la, mantendo sempre a ética, o bom humor e meus princípios.</p>
<p>Minhas habilidades técnicas incluem segurança ofensiva e testes de invasão (pentest) em rede e web, além de forte capacidade de redação técnica e elaboração de relatórios.</p>
<p>Acredito que o mundo cibernético precisa de profissionais com fundamentos sólidos, grande interesse no assunto, humildade e vontade de aprender, sendo esses os valores que procuro exercer diariamente.</p>
<p>Minhas certificações incluem:</p>
<ul>
<li>CompTIA Security+</li>
<li>Practical Junior Penetration Tester (PJPT)</li>
<li>Microsoft SC-900</li>
<li>Microsoft AZ-900</li>
<li>Dentre outras&hellip;</li>
</ul>
<p>Além da minha afeição pela segurança da informação e sua influência na vida das pessoas, gosto de explorar e debater tópicos como design, literatura, política, videogames e música, sendo todos eles partes importantes da minha formação.</p>
<hr>
<p>
    <img src="../../../Devaneios---capa.png"  class="left"  />

<br>
<strong>Devaneios Neurais</strong> nasce como uma iniciativa para compartilhar os temas que me são caros, sejam eles técnicos ou não-técnicos, lógicos ou ilógicos, práticos ou não-práticos.</p>
<p>Produzir conteúdo, especialmente sobre tópicos que não dominamos em sua totalidade, é altamente desafiador. Enquanto pode parecer muita pretensão discorrer sobre os assuntos em que ainda estamos nos aprofundando, acredito que reter o conhecimento aprisionado na mente — ainda que esteja incorreto — é um desperdício de possíveis perspectivas e — por que não? — mais aprendizado.</p>
<hr>
<p><strong>Divirta-se!</strong></p>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
