<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on pe1xera</title>
        <link>https://pe1xera.github.io/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on pe1xera</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 27 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://pe1xera.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Piloto, ou: &#34;A Apologia de Devaneios Neurais&#34;</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</link>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</guid>
            <description>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)
0x00 30 de Novembro é um dia de mudanças.
Em 30 de novembro, comemoram-se datas importantes, que marcaram a humanidade profundamente:
o Dia Internacional da Segurança da Informação; o nascimento de Winston Churchill, que liderou o mundo livre na WWII; o Dia do Teólogo, estudioso da Palavra de Deus; o lançamento da música Thriller de Michael Jackson, uma das melhores da história; o nascimento do lendário comediante Ben Stiller, de Uma Noite no Museu.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)</em></p>
<h1 id="0x00">0x00</h1>
<p>30 de Novembro é um dia de mudanças.</p>
<p>Em 30 de novembro, comemoram-se datas importantes, que marcaram a humanidade profundamente:</p>
<ul>
<li>o Dia Internacional da Segurança da Informação;</li>
<li>o nascimento de Winston Churchill, que liderou o mundo livre na WWII;</li>
<li>o Dia do Teólogo, estudioso da Palavra de Deus;</li>
<li>o lançamento da música Thriller de Michael Jackson, uma das melhores da história;</li>
<li>o nascimento do lendário comediante Ben Stiller, de Uma Noite no Museu.</li>
</ul>
<p>Não pense, querido leitor, que me considero um teólogo, um comediante, músico e, tampouco, um Analista de Cibersegurança. O ponto aqui é que tal data possui importância enorme para o imaginário popular e tende a conter eventos de grande impacto e notavéis começos.</p>
<p>Por falar em &ldquo;começo&rdquo;, quero relembrar que, a despeito de todas as discussões e questionamentos, a Ciência da Computação já provou que, antes do um, temos o número mais importantes de todos, ainda que este não tenha valor nenhum, o zero.</p>
<p>Sim, Zero - o ponto de partida. Mais do que a “ausência de valor”, o zero representa o primeiro estágio. Antes que a mente humana crie a ideia do Um, ela deve logicamente começar pelo Zero, pelo nada. Em decisões, argumentos e relações, temos a tendência de desconsiderar a base sólida que deveria fundamentar nossas ações: o pensamento.</p>
<p>— É óbvio — pensaria um leitor atento.</p>
<p>— Nem tanto — eu diria.</p>
<h1 id="irregularidade">Irregularidade</h1>
<p>A mente humana não é um terreno regular, querido leitor. Estamos falando de um oceano de ideias, uma orquestra de teses, planos e devaneios. Leia-se devaneios como “momentos em que a abrangência das ideias passa a ultrapassar a lógica, à medida que diversos temas e assuntos confundem-se dentro de um só”.</p>
<p>Perfeito. Diante disso, acredito que o querido leitor esteja pronto para ser apresentado à ideia principal deste texto: Produzir conteúdo, especialmente sobre tópicos que não dominamos em sua totalidade, é altamente desafiador. Enquanto pode parecer muita pretensão discorrer sobre os assuntos em que ainda estamos nos aprofundando, reter o conhecimento aprisionado na mente — ainda que esteja incorreto — é um desperdício de possíveis perspectivas e — por que não? — mais aprendizado.</p>
<h1 id="devaneios">Devaneios</h1>
<p>Surge, portanto, Devaneios Neurais. Em um mundo acostumado com vídeos de 30 segundos, tremendo desafio é prender a atenção do interlocutor por 30 minutos de leitura, quanto mais de temas que não são, necessariamente, populares. Naturalmente, restringe-se o alcance deste conteúdo, independente de qual seja seu valor prático e as suas eventuais contribuições para as pessoas.</p>
<p>É imprescindível lembrar que Devaneios Neurais não é uma tentativa de proferir discursos sobre um tema em específico. A iniciativa deve ser vista como maneira de externar as minhas ideias, que costumam vagar pelas mais diversas temáticas, sem um objetivo definido, não servir de base para qualquer tema que não seja do meu agrado.</p>
<p>É possível conectar uma abstração matemática, como a máquina de Turing, com o livre arbítrio e a consequência das escolhas, reveladas em Bioshock?
Pode-se correlacionar “A Criação”, de Joseph Haydn, com obras de Van Gogh, em algum grau?
O quão aplicável é a história do esquadrão Noble, em Halo, no contexto teológico?
Quanto à natureza dos escritos, digamos que possa ser técnico ou não técnico, prático ou não-prático, lógico ou ilógico, com o objetivo único de gerar reflexões, pois esse é o ponto de partida.</p>
<p>O desafio é grande, querido leitor: Voltemos ao zero, reaprendamos sobre o uso da mente — poderosa máquina que é — a fim de pensar sobre temas que, eventualmente, precisam de luz, ou de mais trevas.</p>
<p>Muito obrigado por sua companhia até aqui. Até a próxima!</p>
<h1 id="ideias">Ideias</h1>
<pre tabindex="0"><code class="language-texto" data-lang="texto">Heterogeneidade do pensamento

Não me considero um teólogo, nem um músico, 
tampouco analista de cybersegurança. Sou apenas
um polímata, ou seja, uma pessoa que se interessa 
por muitos assuntos, que por vezes têm pouca ou nenhuma conexão entre si.
</code></pre>]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Entendendo o ataque DDoS e seus impactos de uma forma simples</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/ddos-101/</link>
            <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/ddos-101/</guid>
            <description>#Introdução Como parte do desafio de 30 dias de Cybersecurity (#30daysofcybersecurity) do servidor @MeninaDeCybersec, em seu 14º dia, fomos desafiados a postar um resumo sobre um ataque DDoS. Vejamos a descrição do challenge:
Pesquise sobre um ataque DDoS, veja como é possível identificá-lo e como mitigar (pelo menos uma forma de mitigação). Poste um resumo do que você pesquisou aqui, pode ser curiosidade, sua opinião etc, mas POSTE! Não precisa ser a análise mais completa de todas, lembre-se: você está estudando.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="introdução">#Introdução</h1>
<p>Como parte do desafio de 30 dias de Cybersecurity (#30daysofcybersecurity) do servidor @MeninaDeCybersec, em seu 14º dia, fomos desafiados a postar um resumo sobre um ataque DDoS. Vejamos a descrição do challenge:</p>
<blockquote>
<p><em>Pesquise sobre um ataque DDoS, veja como é possível identificá-lo e como mitigar (pelo menos uma forma de mitigação). Poste um resumo do que você pesquisou aqui, pode ser curiosidade, sua opinião etc, mas POSTE! Não precisa ser a análise mais completa de todas, lembre-se: você está estudando.</em></p>
</blockquote>
<p>Tendo isso em mente, vejamos de forma simplicada como funciona esse tipo de ataque, possíveis formas de prevenção, assim como métodos de mitigação do mesmo.</p>
<blockquote>
<p><em>Todas as imagens deste artigo foram geradas utilizando um pouco de imaginação e a Midjourney AI.</em></p>
</blockquote>
<hr>
<h1 id="conceitos-chave">#Conceitos-chave</h1>
<p><img src="%22ddos1.png%22" alt=""></p>
<p>Para entender um DDoS, primeiro é necessário entender dois conceitos-chave, que estão diretamente relacionados ao tema. Vejamos alguns deles de forma simplificada e com exemplos didáticos fora da tecnologia.</p>
<blockquote>
<p>Denial of Service</p>
</blockquote>
<p>Denial of Service, Negação de Serviço ou simplesmente DoS, consiste basicamente em tornar um sistema indisponível pela sobrecarga. Como analogia, podemos usar uma estrada bloqueada. É importante que os carros passem, mas não é possível, porque há um motorista que atrasa o fluxo dos demais carros.</p>
<blockquote>
<p>Botnet</p>
</blockquote>
<p>Uma botnet, como o nome já indica, é uma rede de robôs ou, como deve-se imaginar, computadores que — ainda que os donos das máquinas não saibam — são controladas de forma central por um atacante. A analogia, neste caso, seria um grupo de carros que está bloqueando uma parte da estrada, porque os motoristas perderam o controle.</p>
<hr>
<h1 id="o-grande-problema">#O grande problema</h1>
<blockquote>
<p>Suponhamos agora que vários estradas estão bloqueadas, por diversos carros de diversos locais, ao longo do país inteiro. Esse é o DDoS.
<img src="%22ddos2.png%22" alt=""></p>
</blockquote>
<p>Um Distributed Denial of Service (DDoS) é uma espécie de DoS mais avançado, distribuído. Nesse caso, o inimigo usa uma botnet a seu favor, para aumentar a efetividade do ataque.</p>
<p>Como o atacante tem acesso a várias máquinas, espalhadas ao redor do mundo, os danos do ataque são muito maiores. Ele pode fazer com que o sistema simplesmente pare de funcionar ou pior.</p>
<p>Nem é preciso mencionar que os danos de um ataque desse tipo são enormes. Abaixo, vemos algumas das atitudes que esse invasor poderia tomar, aproveitando a instabilidade:</p>
<ul>
<li>Roubar informações, aproveitando a indisponibilidade;</li>
<li>Instalar malwares no sistema;</li>
<li>Usar o sistema-alvo como um novo bot na sua botnet, a fim de causar um ataque ainda maior;</li>
<li>Ameaçar a empresa, pedindo dinheiro para interromper o ataque;</li>
<li>E muito mais…</li>
</ul>
<hr>
<h1 id="exemplos-reais-e-recentes">#Exemplos reais (e recentes)</h1>
<p><img src="%22ddos3.png%22" alt=""></p>
<p>A princípio, pode parecer um problema distante ou que ocorre com baixa frequência, mas o DDoS tem sido cada vez mais frequente nas manchetes.</p>
<blockquote>
<p>Veja comigo alguns exemplos recentes de DDoS. É possível que você se lembre ou até mesmo tenha sofrido com algum desses.</p>
</blockquote>
<ul>
<li>Dezembro de 2014 — A PlayStation Network (PSN) sofre um ataque DDoS em pleno natal, impedindo que os usuários joguem ou comprem na loja.</li>
<li>Outubro de 2016 — O provedor de DNS chamado Dyn sofre um ataque DDoS massivo que afeta vários sites populares, incluindo Twitter, Spotify, Netflix e Reddit.</li>
<li>Setembro de 2017 — O Google sofre um dos maiores ataques DDoS da história.</li>
<li>Fevereiro de 2020 — a gigante AWS informa que conseguiu mitigar um forte ataque DDoS em seus serviços.
Convivemos com o DDoS no dia-a-dia e, por vezes, não percebemos. Isso se dá porque há uma grande equipe trabalhando nos bastidores, para que a disponibilidade — ela mesma, da tríade CIA — seja reestabelecida.</li>
</ul>
<hr>
<h1 id="prevenção-e-mitigação">#Prevenção e Mitigação</h1>
<p><img src="ddos4.png" alt=""></p>
<blockquote>
<p>Mas, então, como se proteger? Como evitar que um ataque de tão grandes proporções ocorra ou, ainda que ocorra, evitar que atrapalhe as operações do negócio?</p>
</blockquote>
<p>É recomendado, para evitar ou mitigar esse tipo de ataque, que seja implementada alguma solução que monitore a atividade na rede, a fim de bloquear o máximo de tráfego suspeito possível. Essas soluções incluem:</p>
<ul>
<li>Firewalls com regras de controle de acesso, IPS (Intrusion Prevention Systems), para automaticamente bloquear o tráfego indesejado;</li>
<li>Usar um sistema de Load Balance, para que o tráfego da rede seja distribuído e não fique concentrado em um único servidor. Assim, evitamos um ponto único de falha.</li>
<li>Treinamento, afinal, há sempre o fator humano na equação. Os funcionários, a equipe de redes e de resposta a incidentes devem estar preparados para que, ainda que ocorra um DDoS, ele tenha o mínimo de impacto na companhia.</li>
<li>E, claro, manter todos os sistemas atualizados com os patches mais recentes, a fim de minimizar as vulnerabilidades.
Com isso, é possível diminuir as chances desse tipo de ataque, ainda que “segurança total” ou “zero falhas” sejam termos quase folclóricos.</li>
</ul>
<h1 id="conclusão">#Conclusão</h1>
<p>Concluo propondo a seguinte reflexão:</p>
<blockquote>
<p><em>Muito se fala sobre a importância da disponibilidade do sistema, e com razão. De fato, esse tema deveria ser muito mais propagado e debatido.</em></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><em>Mesmo assim, devemos lembrar que a Segurança é a maior aliada da Disponibilidade. Sem segurança, qualquer ataque ou incidente pode causar interrupções no funcionamento dos serviços para os usuários, amplificando ainda mais os danos e o prejuízo, que pode ser irreversível.</em></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>Pode, nos dias de hoje, uma empresa sobreviver sem cybersecurity?</strong></p>
</blockquote>
<hr>
<p>Muito obrigado pela sua companhia até aqui, querido(a) leitor(a)!</p>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
