<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on pe1xera</title>
        <link>https://pe1xera.github.io/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on pe1xera</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://pe1xera.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Entendendo o ataque DDoS e seus impactos de uma forma simples</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/ddos-101/</link>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/ddos-101/</guid>
            <description>#Introdução Como parte do desafio de 30 dias de Cybersecurity (#30daysofcybersecurity) do servidor @MeninaDeCybersec, em seu 14º dia, fomos desafiados a postar um resumo sobre um ataque DDoS. Vejamos a descrição do challenge:
Pesquise sobre um ataque DDoS, veja como é possível identificá-lo e como mitigar (pelo menos uma forma de mitigação). Poste um resumo do que você pesquisou aqui, pode ser curiosidade, sua opinião etc, mas POSTE! Não precisa ser a análise mais completa de todas, lembre-se: você está estudando.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="introdução">#Introdução</h1>
<p>Como parte do desafio de 30 dias de Cybersecurity (#30daysofcybersecurity) do servidor @MeninaDeCybersec, em seu 14º dia, fomos desafiados a postar um resumo sobre um ataque DDoS. Vejamos a descrição do challenge:</p>
<blockquote>
<p><em>Pesquise sobre um ataque DDoS, veja como é possível identificá-lo e como mitigar (pelo menos uma forma de mitigação). Poste um resumo do que você pesquisou aqui, pode ser curiosidade, sua opinião etc, mas POSTE! Não precisa ser a análise mais completa de todas, lembre-se: você está estudando.</em></p>
</blockquote>
<p>Tendo isso em mente, vejamos de forma simplicada como funciona esse tipo de ataque, possíveis formas de prevenção, assim como métodos de mitigação do mesmo.</p>
<blockquote>
<p><em>Todas as imagens deste artigo foram geradas utilizando um pouco de imaginação e a Midjourney AI.</em></p>
</blockquote>
<hr>
<h1 id="conceitos-chave">#Conceitos-chave</h1>

    <img src="../../../ddos1.png"  class="center"  style="border-radius: 8px;"  />


<p>Para entender um DDoS, primeiro é necessário entender dois conceitos-chave, que estão diretamente relacionados ao tema. Vejamos alguns deles de forma simplificada e com exemplos didáticos fora da tecnologia.</p>
<blockquote>
<p>Denial of Service</p>
</blockquote>
<p>Denial of Service, Negação de Serviço ou simplesmente DoS, consiste basicamente em tornar um sistema indisponível pela sobrecarga. Como analogia, podemos usar uma estrada bloqueada. É importante que os carros passem, mas não é possível, porque há um motorista que atrasa o fluxo dos demais carros.</p>
<blockquote>
<p>Botnet</p>
</blockquote>
<p>Uma botnet, como o nome já indica, é uma rede de robôs ou, como deve-se imaginar, computadores que — ainda que os donos das máquinas não saibam — são controladas de forma central por um atacante. A analogia, neste caso, seria um grupo de carros que está bloqueando uma parte da estrada, porque os motoristas perderam o controle.</p>
<hr>
<h1 id="o-grande-problema">#O grande problema</h1>
<blockquote>
<p>Suponhamos agora que vários estradas estão bloqueadas, por diversos carros de diversos locais, ao longo do país inteiro. Esse é o DDoS.</p>
</blockquote>

    <img src="../../../ddos2.png"  class="center"  style="border-radius: 8px;"  />


<p>Um Distributed Denial of Service (DDoS) é uma espécie de DoS mais avançado, distribuído. Nesse caso, o inimigo usa uma botnet a seu favor, para aumentar a efetividade do ataque.</p>
<p>Como o atacante tem acesso a várias máquinas, espalhadas ao redor do mundo, os danos do ataque são muito maiores. Ele pode fazer com que o sistema simplesmente pare de funcionar ou pior.</p>
<p>Nem é preciso mencionar que os danos de um ataque desse tipo são enormes. Abaixo, vemos algumas das atitudes que esse invasor poderia tomar, aproveitando a instabilidade:</p>
<ul>
<li>Roubar informações, aproveitando a indisponibilidade;</li>
<li>Instalar malwares no sistema;</li>
<li>Usar o sistema-alvo como um novo bot na sua botnet, a fim de causar um ataque ainda maior;</li>
<li>Ameaçar a empresa, pedindo dinheiro para interromper o ataque;</li>
<li>E muito mais…</li>
</ul>
<hr>
<h1 id="exemplos-reais-e-recentes">#Exemplos reais (e recentes)</h1>

    <img src="../../../ddos3.png"  class="center"  style="border-radius: 8px;"  />


<p>A princípio, pode parecer um problema distante ou que ocorre com baixa frequência, mas o DDoS tem sido cada vez mais frequente nas manchetes.</p>
<blockquote>
<p>Veja comigo alguns exemplos recentes de DDoS. É possível que você se lembre ou até mesmo tenha sofrido com algum desses.</p>
</blockquote>
<ul>
<li>Dezembro de 2014 — A PlayStation Network (PSN) sofre um ataque DDoS em pleno natal, impedindo que os usuários joguem ou comprem na loja.</li>
<li>Outubro de 2016 — O provedor de DNS chamado Dyn sofre um ataque DDoS massivo que afeta vários sites populares, incluindo Twitter, Spotify, Netflix e Reddit.</li>
<li>Setembro de 2017 — O Google sofre um dos maiores ataques DDoS da história.</li>
<li>Fevereiro de 2020 — a gigante AWS informa que conseguiu mitigar um forte ataque DDoS em seus serviços.</li>
</ul>
<p>Convivemos com o DDoS no dia-a-dia e, por vezes, não percebemos. Isso se dá porque há uma grande equipe trabalhando nos bastidores, para que a disponibilidade — ela mesma, da tríade CIA — seja reestabelecida.</p>
<hr>
<h1 id="prevenção-e-mitigação">#Prevenção e Mitigação</h1>

    <img src="../../../ddos4.png"  class="center"  style="border-radius: 8px;"  />


<blockquote>
<p>Mas, então, como se proteger? Como evitar que um ataque de tão grandes proporções ocorra ou, ainda que ocorra, evitar que atrapalhe as operações do negócio?</p>
</blockquote>
<p>É recomendado, para evitar ou mitigar esse tipo de ataque, que seja implementada alguma solução que monitore a atividade na rede, a fim de bloquear o máximo de tráfego suspeito possível. Essas soluções incluem:</p>
<ul>
<li>Firewalls com regras de controle de acesso, IPS (Intrusion Prevention Systems), para automaticamente bloquear o tráfego indesejado;</li>
<li>Usar um sistema de Load Balance, para que o tráfego da rede seja distribuído e não fique concentrado em um único servidor. Assim, evitamos um ponto único de falha.</li>
<li>Treinamento, afinal, há sempre o fator humano na equação. Os funcionários, a equipe de redes e de resposta a incidentes devem estar preparados para que, ainda que ocorra um DDoS, ele tenha o mínimo de impacto na companhia.</li>
<li>E, claro, manter todos os sistemas atualizados com os patches mais recentes, a fim de minimizar as vulnerabilidades.</li>
</ul>
<p>Com isso, é possível diminuir as chances desse tipo de ataque, ainda que “segurança total” ou “zero falhas” sejam termos quase folclóricos.</p>
<h1 id="conclusão">#Conclusão</h1>
<p>Concluo propondo a seguinte reflexão:</p>
<blockquote>
<p><em>Muito se fala sobre a importância da disponibilidade do sistema, e com razão. De fato, esse tema deveria ser muito mais propagado e debatido.</em></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><em>Mesmo assim, devemos lembrar que a Segurança é a maior aliada da Disponibilidade. Sem segurança, qualquer ataque ou incidente pode causar interrupções no funcionamento dos serviços para os usuários, amplificando ainda mais os danos e o prejuízo, que pode ser irreversível.</em></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>Pode, nos dias de hoje, uma empresa sobreviver sem cybersecurity?</strong></p>
</blockquote>
<p>Muito obrigado pela sua companhia até aqui, querido(a) leitor(a)!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Piloto, ou: &#34;A Apologia de Devaneios Neurais&#34;</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</link>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/apologia/</guid>
            <description>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)
0x00 30 de Novembro é um dia de mudanças.
Em 30 de novembro, comemoram-se datas importantes, que marcaram a humanidade profundamente:
o Dia Internacional da Segurança da Informação; o nascimento de Winston Churchill, que liderou o mundo livre na WWII; o Dia do Teólogo, estudioso da Palavra de Deus; o lançamento da música Thriller de Michael Jackson, uma das melhores da história; o nascimento do comediante Ben Stiller, de Uma Noite no Museu.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p><em>“[…] as palavras podem ser extremamente perigosas. O que você define pode se tornar realidade, mas o que você insinua também pode… Mesmo que você não perceba que está fazendo isso.” (Alan Wake’s American Nightmare, Pg. 11: The Dangers of Creation)</em></p>
<hr>
<h1 id="0x00">0x00</h1>
<p>30 de Novembro é um dia de mudanças.</p>
<p>Em 30 de novembro, comemoram-se datas importantes, que marcaram a humanidade profundamente:</p>
<ul>
<li>o Dia Internacional da Segurança da Informação;</li>
<li>o nascimento de Winston Churchill, que liderou o mundo livre na WWII;</li>
<li>o Dia do Teólogo, estudioso da Palavra de Deus;</li>
<li>o lançamento da música Thriller de Michael Jackson, uma das melhores da história;</li>
<li>o nascimento do comediante Ben Stiller, de Uma Noite no Museu.</li>
</ul>
<p>Não pense, querido leitor, que me considero um teólogo, um comediante, músico e, tampouco, um Analista de Cibersegurança - ainda que esteja estudando com essa finalidade todos os dias. O ponto aqui é que tal data possui importância enorme para o imaginário popular e tende a conter eventos de grande impacto e notavéis começos.</p>
<p>Por falar em &ldquo;começo&rdquo;, quero relembrar que, a despeito de todas as discussões e questionamentos, a Ciência da Computação já provou que, antes do um, temos o número mais importantes de todos, ainda que este não tenha valor nenhum, o zero.</p>
<p>Sim, Zero - o ponto de partida. Mais do que a “ausência de valor”, o zero representa o primeiro estágio. Por si só, essa ideia traz conflitos e debates, pois implica que antes que a mente humana crie a ideia do Um, ela deve logicamente começar pelo Zero, pelo nada. Em decisões, argumentos e relações, temos a tendência de desconsiderar a base sólida que deveria fundamentar nossas ações: o pensamento.</p>
<p>— Ah, é óbvio! — pensaria um leitor desatento.</p>
<p>— Nem tanto — eu diria.</p>
<hr>
<h1 id="irregularidade">Irregularidade</h1>
<p>— Qual é o zero de cada um?</p>
<p>A mente humana não é um terreno regular, querido leitor. Estamos falando de um oceano de ideias, uma orquestra de teses, planos e devaneios. Leia-se devaneios como “momentos em que a abrangência das ideias passa a ultrapassar a lógica, à medida que diversos temas e assuntos confundem-se dentro de um só”.</p>
<p>Perfeito. Diante disso, acredito que o querido leitor esteja pronto para ser apresentado à ideia principal deste texto: Produzir conteúdo, especialmente sobre tópicos que não dominamos em sua totalidade, é altamente desafiador. Enquanto pode parecer muita pretensão discorrer sobre os assuntos em que ainda estamos nos aprofundando, acredito que reter o conhecimento aprisionado na mente — ainda que esteja incorreto — é um desperdício de possíveis perspectivas e — por que não? — mais aprendizado.</p>
<p>Além disso, há a questão da heterogeneidade de pensamento, que causa divagações e pensamentos distantes da realidade e do tempo presente, mas que não necessariamente são inválidos.</p>
<p>Percebe que, diante disso, o &ldquo;zero&rdquo; de cada indivíduo pode estar em um ponto diferente do plano geral?</p>
<hr>
<h1 id="devaneios">Devaneios</h1>
<p>Surge, portanto, Devaneios Neurais. Em um mundo acostumado com vídeos de 30 segundos, é tremendo o desafio de prender a atenção do interlocutor por 3 e, quem dirá, 30 minutos de leitura - quanto mais daqueles temas que não são, necessariamente, populares. Naturalmente, restringe-se o alcance deste conteúdo, independente de qual seja seu valor prático e as suas eventuais contribuições para as pessoas.</p>
<p>Estou seguro de que o exposto não é um problema. Ao longo do tempo, passei a perceber que os conteúdos de valor e que realmente fazem a diferença tendem a ser, naturalmente, restritos, por assim dizer. Dessa forma, apenas uma pequena parcela de pessoas tende a buscá-los e consumí-los. Veja as apresentações da Orquestra Sinfônica, por exemplo!</p>
<p>É imprescindível lembrar que Devaneios Neurais não é uma tentativa de proferir discursos sobre um tema em específico. A iniciativa deve ser vista como maneira de externar as minhas ideias, que costumam vagar pelas mais diversas temáticas, sem um objetivo definido, não servir de base para qualquer tema que não seja do meu agrado.</p>
<p>Lógico ou ilógicos, práticos ou não práticos, técnicos ou não técnicos, digamos que há uma ampla gama de assuntos, que podem ser comentados com o objetivo de gerar <strong>reflexões</strong>, pois esse é o ponto de partida.</p>
<p>O desafio é grande, querido leitor: Busquemos o zero, deixemos a mente — poderosa máquina que é — trabalhar e trazer sobre nós os seus <strong>Devaneios Neurais</strong>.</p>
<blockquote>
<p>Muito obrigado por sua companhia até aqui. Até a próxima!</p>
</blockquote>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Síntese em Defesa da Boa Música</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</link>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/sintese/</guid>
            <description>“Música é emocional, e você pode encontrar um músico em um estado muito pouco emocional, ou talvez você só não esteja na mesma disposição mental que o músico [&amp;hellip;].” -Nat King Cole
Neutralidade Quero iniciar com uma provocação:
Imagine a gravação de uma música.
Um artista escolheu um determinado instrumento, que utilizou com um determinado amplificador; escolheu um determinado microfone, que foi mixado de uma determinada maneira por um Engenheiro de Som e, posteriormente, masterizado de outra forma por outra pessoa.</description>
            <content type="html"><![CDATA[<center><audio src="../../../johnson.mp3" controls title="Johnson"></audio></center> 
<p><em>“Música é emocional, e você pode encontrar um músico em um estado muito pouco emocional, ou talvez você só não esteja na mesma disposição mental que o músico [&hellip;].” -Nat King Cole</em></p>
<hr>
<h1 id="neutralidade">Neutralidade</h1>
<p>Quero iniciar com uma provocação:</p>
<blockquote>
<p>Imagine a gravação de uma música.</p>
</blockquote>
<p>Um artista escolheu um determinado instrumento, que utilizou com um determinado amplificador; escolheu um determinado microfone, que foi mixado de uma determinada maneira por um Engenheiro de Som e, posteriormente, masterizado de outra forma por outra pessoa.</p>
<p>Em todo o processo de produção de uma única música, centenas de escolhas foram feitas para que aquilo que foi gravado tivesse uma determinada sonoridade. Idealmente, portanto, um sistema de reprodução sonora deveria reproduzir exatamente aquilo que o artista quis gravar.</p>
<p>É daí que vem o conceito de neutralidade: um sistema neutro toca exatamente aquilo que foi gravado, sem introduzir nenhum tipo de sonoridade ou tratamento à &ldquo;matéria-prima&rdquo;. Esse equipamento - <em>utópico</em> - seria como uma caixa de som com uma resposta de frequência totalmente reta, ou seja, todas as frequências teriam o mesmo volume: graves, médios e agudos seriam escutados de forma plana.</p>
<p>Porém, não é assim que a audição funciona, já que absolutamente todos os sons que ouvimos na natureza - sejam eles emitidos por um aparelho ou não - sofrem influência do ambiente. Ainda que não fosse o caso, sofreriam influência de nossos corpos, que reverberam e modificam as frequências daquela mesma matéria-prima até que cheguem aos tímpanos.</p>
<p>Isso não representa algo negativo, dado que nunca saberemos a diferença e sempre ouviremos o mundo da mesma forma ao longo de nossas vidas, mas serve como ponto de partida. Muito bem.</p>
<h1 id="monotonia">Monotonia</h1>
<p>Estudos mostram que, ao longo do tempo, houve uma diminuição na complexidade harmônica (menos acordes), as melodias são menos intervalares (mais monótonas) e os tempos se tornaram mais uniformes. É por isso tudo o que você ouve parece terrivelmente semelhante e familiar (leia-se previsível). Não é apenas impressão sua, querido leitor, é a realidade.</p>
<p>O ponto ao qual quero chegar é que todos já ouvimos e sabemos como é uma boa música, levando em conta o som e a produção — &ldquo;Thriller&rdquo; seria um exemplo primordial disso. No entanto, fomos condicionados a aceitar músicas que, sim, têm um design sonoro brilhante, mas que, independentemente de serem &ldquo;de sucesso&rdquo;, não vão resistir ao teste do tempo. Poucas são as exceções.</p>
<h1 id="magnetismo">Magnetismo</h1>
<p>Agora, tomando aquele conceito de neutralidade, pense nas produções das décadas de 80, 70 e até mesmo 50. Muitos audiófilos e entusiastas da música argumentam que as músicas dessa época eram gravadas e produzidas de forma mais pura, mais próxima da neutralidade ideal.</p>
<p>As músicas dessa época eram muitas vezes gravadas em estúdios analógicos, usando equipamentos que agora são conhecidos por sua capacidade de capturar a verdadeira essência do som. Os músicos muitas vezes gravavam ao vivo, transmitindo emoção e autenticidade. Não havia a facilidade dos ajustes digitais que temos hoje, de fato, mas isso significa que as músicas eram muitas vezes registradas em sua forma mais crua e pura. Que presente!</p>
<p>Entendo a tecnologia, nesse cenário, como uma espada de dois gumes, já que melhora um aspecto importante da produção musical, ao passo que dá vazão a efeitos digitais, auto-tune e uma necessidade obscura e inintendível de compressão que destroem o potencial das músicas e faz ascender pessoas com nenhum talento musical, mas com enorme talento sonoro.</p>
<p>Uma variável não foi abordada até agora: o ouvinte. Não há dúvida que os gostos musicais são subjetivos e, certamente, variam a depender do contexto, idade e educação.</p>
<p>Um estudo dos pesquisadores Rentfrow e Gosling, realizado em 2003, mostra que pessoas de determinadas personalidades tendem a gostar de determinados gêneros musicais. Pessoas reflexivas e complexas tendem a aderir ao Jazz e Blues, por exemplo, enquanto pessoas intensas preferem o ramo alternativo, do rock ou do heavy metal.</p>
<p>Nenhuma desses indivíduos, porém, é indesculpável quanto ao consumo de música. Por mais que as percepções sejam afetadas pela personalidade e o ambiente em que se vive, é fácil reconhecer uma produção acima da média, que foge dos padrões e entrega qualidade ao ouvinte.</p>
<h1 id="fade-out">Fade-out</h1>
<p>Talvez seja hora de parar de buscar mais de 60 layers de efeito e passar a voltar às bases, que entregaram canções atemporais e de qualidade, ou talvez você prefira continuar com suas batidas repetitivas e programadas, vivendo na mediocridade daquilo que é sonoro, mas não é musical.</p>
<p>Não é musical.<br>
Não é.<br>
Não.<br>
&hellip;<br>
..<br>
.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Whoami</title>
            <link>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</link>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://pe1xera.github.io/posts/whoami/</guid>
            <description>Este sou eu, Rodrigo Peixoto Santos, ou pe1xera - no caso de CTF&amp;rsquo;s ou Discord.
Francamente, não há nada mais difícil do que definir a si mesmo sem ser impreciso ou enviesado por suas próprias percepções. Mesmo assim, caso interesse saber, diria que sou apenas um entusiasta da Cibersegurança, com paixão pelo conhecimento. Minha missão é tornar o Brasil um país mais seguro e livre, utilizando meus conhecimentos para fortalecer os alicerces da segurança da informação e promovê-la, mantendo sempre a ética, bom humor e minhas raízes.</description>
            <content type="html"><![CDATA[
    <img src="../../../the_pe1xera.jpeg"  class="center"  style="border-radius: 50%; width: 45%; filter: drop-shadow(4px 3px 4px #1f1e1e); "  />


<p>Este sou eu, <strong>Rodrigo Peixoto Santos</strong>, ou <strong>pe1xera</strong> - no caso de CTF&rsquo;s ou Discord.</p>
<p>Francamente, não há nada mais difícil do que definir a si mesmo sem ser impreciso ou enviesado por suas próprias percepções. Mesmo assim, caso interesse saber, diria que sou apenas um entusiasta da Cibersegurança, com paixão pelo conhecimento. Minha missão é tornar o Brasil um país mais seguro e livre, utilizando meus conhecimentos para fortalecer os alicerces da segurança da informação e promovê-la, mantendo sempre a ética, bom humor e minhas raízes.</p>
<p>Tenho base sólida em redes e conhecimento dos conceitos e áreas fundamentais de segurança. Minhas habilidades técnicas incluem segurança ofensiva e testes de invasão (pentest), além de forte capacidade de redação técnica e elaboração de relatórios.</p>
<p>Acredito que o mundo cibernético precisa de profissionais com fundamentos sólidos, grande interesse no assunto, humildade e vontade de aprender, sendo esses os valores que procuro exercer diariamente.</p>
<p>Minhas certificações incluem:</p>
<ul>
<li>CompTIA Security+</li>
<li>Practical Junior Penetration Tester (PJPT)</li>
<li>Microsoft SC-900</li>
<li>Microsoft AZ-900</li>
<li>Dentre outras&hellip;</li>
</ul>
<p>Além da minha afeição pela segurança da informação e sua influência na vida das pessoas, gosto de explorar e debater tópicos como design, literatura, política, videogames e música.</p>
<hr>
<p>
    <img src="../../../Devaneios---capa.png"  class="left"  />

<br>
<strong>Devaneios Neurais</strong> nasce como uma iniciativa para compartilhar os temas que me são caros, sejam eles técnicos ou não-técnicos, lógicos ou ilógicos, práticos ou não-práticos.</p>
<p>Produzir conteúdo, especialmente sobre tópicos que não dominamos em sua totalidade, é altamente desafiador. Enquanto pode parecer muita pretensão discorrer sobre os assuntos em que ainda estamos nos aprofundando, acredito que reter o conhecimento aprisionado na mente — ainda que esteja incorreto — é um desperdício de possíveis perspectivas e — por que não? — mais aprendizado.</p>
<hr>
<p><strong>Divirta-se!</strong></p>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
